<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/288731/la-case-de-la-sorcière">La Case de la sorcière</title>
                <respStmt>
                    <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
                    <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name xml:id="CN">Charlotte Nalin</name>
                    <resp>Transcription and edition</resp>
                </respStmt>
                <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
                <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
                <funder>European Research Council - ERC</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Musée Gadagne - Lyon, France</distributor>
                <availability status="free">
                    <licence>Public domain</licence>
                </availability>
                <idno type="DOI"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>A man and his valet free a woman from an enchanter</note>
                <note>The manuscript of the play is kept in the Fonds Léopold Dor in the Musée des
                    Arts de la Marionnette-Musée Gadagne in Lyon. It was bought by Léopold Dor in 1927.
                    A comment on the manuscript by its previous owner – Durafour – indicates: “Old play.
                    Only one man, called Tertillon, performed it. He was specialised in Fééries
                     and played them very well. He performed in Saint-Étienne, but he played for
                    a long time at the Caveau de la Place des Célestins (Lyon).” The
                    following indication is given on the last page: “Théâtre Guignol Lyonnais, Eugène
                    Pierrot, theatre director. Lyon.”</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listPerson>
                    <personGrp role="audience">
                        <p>All audiences</p>
                    </personGrp>
                </listPerson>
                <listBibl>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <repository>Musée Gadagne</repository>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <p>Number of pages in the original document: 23</p>
                                <p>Number of acts in the original document: 4</p>
                                <p>Format of the original document: Manuscript</p>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </listBibl>
                <bibl>
                    <title type="main">La Case de la sorcière</title>
                    <date>Second half of the 19th century</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords source="animationTechniques">
                    <term source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/521/glove-puppets">Glove-puppet</term>
                </keywords>
                <keywords source="literaryTones">
                    <term>Fantasy</term>
                    <term>Comical</term>
                </keywords>
                <keywords source="theatricalTechniques">
                    <term>Situation comedy</term>
                    <term>Word warping</term>
                    <term>Apparition of a wizard</term>
                    <term>Magic spell</term>
                    <term>Set that comes to life</term>
                    <term>Slaps</term>
                    <term>Change of age</term>
                    <term>Invisible force</term>
                </keywords>
                <keywords source="genre">
                    <term>Féerie en quatre tableaux précédée d'un Prologue</term>
                </keywords>
                <keywords source="keywords">
                    <term>Love</term>
                    <term>Magic</term>
                    <term>Valet</term>
                    <term>Kidnapping</term>
                    <term>Test</term>
                    <term>Portrait</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization method="silent">
                    <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
                    <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
                    <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
                    <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
                </normalization>
                <punctuation marks="some">
                    <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
                </punctuation>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
                    Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
                    re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
                    European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
                    representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
                    France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
                    17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
                    puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
                    producing conditions, and the aimed public.</p>
                <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
                <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                    Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
                </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
                    build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
                    only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
                    adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
                    identical terms. </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2024-05-02" who="#CN">Text transcription and encoding</change>
            <change when-iso="2025-03-24" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <pb n="01" facs=""/>
            <docTitle>
                <titlePart type="main">La Case de la Sorcière</titlePart>
                <titlePart type="sub">Féerie en quatre tableaux précédée d'un prologue</titlePart>
            </docTitle>
            <docDate>Deuxième moitié du 19e siècle</docDate>
          <!--  <docDate>Le 1er mai 1927</docDate>
            <docAuthor><persName>M. Mongobert</persName></docAuthor> -->
            <pb n="02" facs=""/>
            <castList>
                <head type="personnage">Personnages</head>
                <castItem>
                    <role>Merlin</role><roleDesc>, Génie</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Arthur</role><roleDesc>, Peintre</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Richepance</role><roleDesc>, Nécromancien</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Guignol</role><roleDesc>, Élève d'Arthur</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>[Marie]</role><roleDesc>, Amante d'Arthur</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>La Fée merveilleuse</role>
                </castItem>
            </castList>

        </front>
        <body>
             <div type="2">
              <!--   <stage type="saut">Levez-vous les amis, levez-vous. Le soleil est dans la plaine.
                Levez-vous, les amis levez-vous. Le soleil entre chez vous.</stage> -->

           
                <head type="div5">[Prologue]</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Guignol, </name>
                            <name>Arthur]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(seul)</stage>

                        <p>Oh ! nom d’un rat, la bonne nuit que je viens de passer. Cela n'est pas
                            étonnant, depuis que mon maître est amoureux, nous sommes toujours en
                            course. Depuis huit jours, voilà la première nuit que je couche dans un
                            lit à la frétille. Mon lit se compose de deux clins de pailles ; et
                            grâce à un gône qui ne marquait pas trop bien, qui a enlevé la colombe
                            de mon maître. Il tarde bien à venir. Si je mangeais pour prendre
                            patience ? Tiens, c'est une idée. <stage type="corps">(Il va à un buffet qui se
                                métamorphose.)</stage> Ah nom d’un rat, qu'est ce que ça veut dire ?
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Ça veut dire, mon cher Guignol, que je suis le plus malheureux des hommes,
                            que celle que j'aime est au pouvoir d'un grand magicien et que
                            maintenant je n'ai plus qu'à mourir. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Vous voulez mourir, et que deviendrai-je moi ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Sois tranquille mon pauvre Guignol, je ne te laisserais pas sur cette
                            terre ingrate, tu mourras avec moi.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Oui, monsieur, je le veux bien, à condition que nous mourions de
                            vieillesse.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Va, tu ne seras jamais qu'un poltron. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>J’espère l'être fort longtemps. Je vais voir si je trouverai quelque
                            chose à manger.</p>
                        <stage type="corps">(Il sort.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Arthur </name><stage type="listPerson">seul, puis</stage><name>  Marie </name><stage type="scene">en vieille</stage>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Plus d’espoir ! Oh Marie ! Au moment où tu allais être à moi pour
                            toujours, tu m’es enlevée par ce misérable et je veux mourir. Non... je
                            me vengerai de ce monstre, il a l'enfer pour lui, moi j'aurai mon bon
                            génie. Allons Arthur, du courage, la lutte sera terrible, j’en sortirai
                            vainqueur ou j'en mourrai. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Oui jeune homme, tu pourras sortir vainqueur, mais il te faudra beaucoup
                            de courage, de persévérance. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Bonne femme, j’en aurai, mais pourvu que ce malheureux ne la fasse pas
                            mourir. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Soit tranquille jeune homme, elle est à l’abri de sa fureur, il ne lui
                            peut rien. C'est son amour pour toi qui l’a perdue. Malgré ça, elle a
                            encore assez de pouvoir pour se garantir des maléfices de ce mauvais
                            génie. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Puissiez-vous dire vrai, mais que pouvait-il avoir contre elle ? Me la
                            ravir ainsi... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Je vais te le dire, il y a de cela deux-cents ans... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>
                        <stage type="pers">(étonné)</stage>

                        <p>Deux-cents ans... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>
                        <p> Ne m'interromps pas, jeune homme, je disais donc : deux-cents ans, le grand
                            Merlin devint amoureux de la Fée aux anges. Elle, pour doubler son
                            pouvoir, lui avait donné quelqu’espoir ; tant qu'elle est restée libre,
                            il ne l'a pas chagrinée. Mais aussitôt qu'il sut qu'elle avait de
                            l'amour pour toi, il l'a enlevée. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Mais qui êtes-vous donc pour savoir tout ça ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Peu t’importe. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>
                        <p> Mais où trouver ce Merlin ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>
                        <p> Où le trouver ? Il doit donner une fête aujourd'hui. Prends cet anneau,
                            tu pourras pénétrer chez lui sans qu’il te voie. Seulement pas
                            d’imprudences, tu y verras celle que tu aimes. Tâche de te maintenir,
                            sans cela tout est perdu. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Oh... merci... mille fois merci... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Adieu, à bientôt.</p>
                        <stage type="corps">(Elle sort.)</stage>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Arthur, </name><stage type="listPerson">seul puis</stage>
                            <name> Guignol</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>
                        <p> Tout est mystère autour de moi. Deux-cents ans que Merlin est amoureux d'elle.
                            Deux-cents ans, mais quel âge a-t-elle donc ? Je m'y perds ! Ah, bah ! Suivons
                            notre destinée Guignol ! Guignol ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Me v’la not’ maître, j'étais en train de chercher à chiquer. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Guignol, oublions tout ce qui nous est arrivé jusqu'à ce jour car c'est à
                            en perdre la tête. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Si la mienne n'était pas bien attachée sur les épaules, je crois qu'il y
                            a longtemps que je l’aurais perdue. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Je veux l’oublier, me remettre au travail. Allons, mes pinceaux chéris,
                            vous allez faire de nouveaux chefs-d'œuvre. Guignol, à mon atelier !
                                <stage type="corps">(Il sort.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(seul)</stage>

                        <p>Oui, à votre atelier. Ah, ma pauvre tête, je crois qu'elle tourne. <stage
                                type="corps">(Sa tête se met à tourner de plus en plus
                                vite.)</stage> Ah, mon dieu, je crois qu'elle tourne pour tout de
                            bon. Mais je prends des éblouissements. <stage type="corps">(Il sort en
                                courant.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head type="tableau" n="1">Tableau I</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Arthur </name>
                            <stage type="listPerson">puis</stage><name> Guignol</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Malgré moi j'y pense toujours. Oh ! Marie, maudit soit le jour où je t’ai
                            rencontrée, tu as empoisonné ma vie. Où diable ce Merlin l'a-t-il
                            transportée, car enfin, malgré toutes mes recherches, impossible de
                            pouvoir la rencontrer. Allons, n’y pensons plus... et
                            travaillons... Guignol ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Vouaaaa... la... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Apporte mes chevalets. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Tout de suite, monsieur. <stage type="corps">(Il sort.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>C'est égal, c'est plus fort que la volonté, car elle avait de l’amour
                            pour moi. Elle m’aimait et moi je l'adorais. Allons Arthur, du courage,
                            oublie cette folle passion ! Et dire qu’elle consentait à m’épouser, moi
                            qui auprès d’elle ne suis qu’un petit ver de terre. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol </speaker>
                        <stage type="pers">(apportant un chevalet où il y a un tableau)</stage>

                        <p>Comment, cette jolie demoiselle épouserait un petit verre, pour moi je me
                            contenterais de le boire. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Elle me l’avait juré. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Mais pour épouser, il faudrait au moins ne pas mourir de faim. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>C'est juste, et le courage commence à m’abandonner. Depuis 18 mois que
                            nous nous donnons à tous les diables. <stage type="corps">(On frappe à la
                                porte.)</stage> Entrez ! Va ouvrir, Guignol. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Donnez-vous la peine d'entrer. Tiens, personne. </p>
                    
                    <stage type="saut">Tandis qu'il est allé à la porte, Merlin a paru tout à coup
                        au milieu de la scène.</stage></sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2 </head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Les mêmes, </name>
                            <name>Merlin</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Merci...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>
                        <stage type="pers">(surpris)</stage>

                        <p>Tiens...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(surpris)</stage>

                        <p>Ah ! Bah !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Mais comment vous trouvez-vous ici, Seigneur ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Mais très bien.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Pardon, on vous demande comment il se fait que...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Vous m'avez dit « entrez » je suis entré. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Par où ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <stage type="pers">(feignant de ne pas entendre)</stage>

                        <p>Ce que je désire ? C'est simple et clair, je désire faire un joli cadeau
                            à ma fiancée. Je veux lui donner quelque chose d'enivrant, de fascinant.
                            J'ai cherché ce que je trouverais de plus adorable, je n'ai trouvé que
                            mon... portrait. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(à part)</stage>

                        <p>As-tu fini, vieux marabout ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Votre portrait.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Faites-le bien ressemblant, je le couvrirai d’or.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Tout entier ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Tout entier.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Alors Monsieur, on va vous faire en pied, sept fois gras comme nature, à
                            cheval sur un éléphant. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Non je veux un portrait en buste, mais qui représente tous les charmes de
                            ma personne.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Je me mets à l'œuvre. <stage type="corps">(Il commence à
                                peindre.)</stage></p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(va prendre un chevalet)</stage>

                        <p>Et moi aussi. 
                        <stage type="corps">(Il se met à peindre.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Vous, prenez garde, je ne suis pas facile à attraper.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Bah, ce n'est pas le diable.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <stage type="pers">(riant)</stage>

                        <p>Eh ! Eh ! Eh !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>C'est dit ! Vous aurez deux portraits : vous serez fait par mon maître et
                            refait par moi.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Refais-moi, ça serait drôle.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Tournez-vous de ce côté, je vous prie.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Me voici, Raphaël.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Tournez-vous par ici...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <p>Me voilà jeune apelle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Hein ! Comment qu’il m’appelle ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <p>Je t'appelle apelle, allez.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Nous y sommes. Mais ça n’est pas facile monsieur, parce qu'à première
                            vue vous êtes laid, mais au détail vous perdez beaucoup. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Vous croyez ? <stage type="corps">(bas)</stage> Attends, je vais t'en
                            donner, du détail.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Ah ! pardon, de quelle couleur sont vos dents ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Mes dents...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Oui je vous tiens par la bouche et je veux vous mettre un peu de dents
                            dedans.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>C'est juste, eh bien, regardez. </p><stage type="saut">Guignol regarde, il
                            met sa main sur le portrait qui ouvre la bouche et lui mord la
                            main.</stage>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Oh ! la la ! Au secours, il me mord ! Veux-tu bien me lâcher ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Voyons, qu'as-tu à crier ? </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Le portrait qui m’a mordu.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Bah ! Tu es fou.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Il perd la tête. Vous perdez la tête, mon ami.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>C'est possible. <stage type="corps">(Il montre le poing au
                                portrait.)</stage> Mais si ça t'arrive encore. <stage type="corps"
                                >(Le portrait lui donne un soufflet.)</stage> Oh !... Il m’a frappé !
                            Monsieur, j’ai fait un portrait frappant. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Allons, te tairas-tu malheureux ? Tu troubles l’inspiration de mon
                            génie.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Sera-ce bientôt achevé ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Encore un coup de pinceau et vous êtes complet. Voilà qui est fait.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Voyons...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Un moment que je voie et que j’admire. <stage type="corps">(Il regarde le
                                portrait fait par Arthur.)</stage> Oh, que c'est beau.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>C'est bon, remets ce portrait à monsieur.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(remet le portait sur le chevalet)</stage>
                        <p> C'est juste, voilà. Ah ! Et le mien, tenez et admirez. <stage
                                type="corps">(Il fait voir le portrait, ça se trouve [être] le
                                sien.)</stage> Tiens, je me suis trompé et j'ai fait mon portrait en
                            voulant faire le sien. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Ah ! C'est votre portrait. <stage type="corps">(Il se change en tête
                                d'âne.)</stage></p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Eh oui, mon portrait, regardez, notre maître.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Une tête d'âne !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Une tête d'âne ? <stage type="corps">(Il regarde.)</stage> C'est vrai,
                            jamais je n’ai vu pareille figure dans ma famille. Va-t-en au diable !
                                <stage type="corps">(Le tableau s’enlève et disparaît.)</stage>
                            Tiens, où est-il ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Au diable...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Qu’il y reste.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Comment trouvez-vous votre portrait ? </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Pas mal. <stage type="corps">(à Guignol)</stage> Jeune homme, mettez ce
                            portrait dans le fond, que je le voie de loin.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(prend le portrait et le met contre le fond)</stage>
                        <p>Voilà. <stage type="corps">(Le portrait disparaît et paraît sur la
                                coulisse de droite.)</stage> Où est-il donc ? Ah, le voilà.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Donnez-le moi.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Attendez que je le décroche. <stage type="corps">(Il va pour le
                                décrocher, il disparaît et reparaît sur la coulisse de
                                gauche.)</stage> Tiens, il n’y est plus.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Voyez-le là !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Mais il était là.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Tu n'y vois pas.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Vous n'y voyez pas mon ami, vous avez la berlue.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>J’ai la breluque, ça se peut, mais là je le vois.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Vous croyez : alors, donnez-le moi.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Attendez ! <stage type="corps">(Il va pour le prendre, il disparaît et
                                reparaît à l’autre coulisse.)</stage> Encore, oh je l’attraperai !
                                <stage type="corps">(Il court, les changements se font plus
                                vite.)</stage> Ah, nom d'un rat, je n'en peux plus ! J'étouffe ! Je
                            ne peux pas l'attraper. Eh bien, Va-t’en au diable ! <stage type="corps"
                                >(Le portrait disparaît et se retrouve dans les mains de
                                Merlin.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Ça y est.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Comment trouvez-vous cette pureté de dessin, cette richesse de coloris et
                            cette ressemblance ? C'est ça ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Tiens, il l’a donc... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Oui, ce n’est pas mal, il est très joli. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Ce n'est pas la ressemblance qui l'embellit. Allons, voilà le moment de le
                            couvrir d’or. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Maintenant monsieur, il s’agit en effet de le payer. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Pas en effet, en or. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Oui, le paiement. Voilà ma bourse. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Monsieur, je vous remercie. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Et moi, je n'ai que de truffe. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Toi, pour t’encourager, voilà un louis. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(saluant)</stage>

                        <p>Monsieur je vous... du moins monseigneur, je vous remercie et croyez bien
                            certainement, je ne sais plus ce que je bavarde. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>C'est bien, Guignol, c'est bien. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <stage type="pers">(à Guignol)</stage>

                        <p>Mon ami, passe devant pour m'ouvrir la porte. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Monsieur, tout de suite. <stage type="corps">(Il sort, Arthur se
                                retourne, Merlin disparaît.)</stage> Donnez-vous la peine de passer.
                            Tiens, où est-il donc, n’tre maître, où est-il ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Qui ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Eh ben, ce Monsieur. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Il est sorti.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Sorti par où ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Par la porte sans doute.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Mais je l'aurai bien vu sortir.</p>
                    </sp>

                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head type="tableau" n="2">Tableau II</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>[Merlin]</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Maintenant, mon jeune amoureux, tu peux venir. J'ai brisé tout pouvoir que
                            l’on aurait pu te donner par cette bourse qui ne peut que lui envoyer
                            de mauvaises. Elle renferme d’aussi belles choses que la boîte de
                            Pandore. Allons, c'est un homme de perdu ; il était mon rival. Ah belle
                            fée aux anges, tu me préfères un simple mortel ? Elle l’oubliera et alors
                            que mon bonheur est assuré. Allons, que la fête commence. </p><stage
                                type="saut">Il descend, un nuage qui s’ouvre : on voit la fée aux
                                anges endormie.</stage>

                        <stage type="saut">Ballet</stage>
                        <stage type="saut">Après le ballet, Arthur et Guignol arrivent. Il voit la Fée
                            endormie, il va pour s'en approcher, le nuage se ferme et disparaît.</stage></sp>

                    
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Arthur, </name>
                            <name>Guignol </name><stage type="listPerson">puis</stage>
                            <name> Merlin</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>


                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Guignol mon ami, tu l'as vue, qu'elle est belle !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Moi, je n’ai rien vu du tout.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Comment ? Tu ne l'as pas vue, couchée là sur un nuage ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Je n’ai pas plus vu de nuage que de fille. <stage type="corps">(On entend
                                donner un soufflet.)</stage> Celui-là, je ne l'ai pas vu mais je
                            l’ai senti.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Senti quoi ? Ne vas-tu pas recommencer tes balivernes ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p>Je ne sais pas s'il y a de bras qui veine, mais je sais que je viens de
                            recevoir un soufflet et le gône qui tape m’envoie ça premier minèro.
                                <stage type="corps">(autre soufflet)</stage> Encore ! </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Mais si quelqu'un te frappait, on le verrait bien. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Mais la joue me cuit. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Silence Guignol, j’entends du bruit. </p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Les mêmes, </name>
                            <name>Merlin</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>
                    <stage type="saut">Tonnerre, éclairs.</stage>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Qui est l’audacieux qui a osé venir dans mon empire ? Malheur à toi.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Notre maître, est-ce qu'il nous voit ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Non...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Voyons malheureux, que viens-tu faire ici ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>À qui donc qu'y parle ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Me répondras-tu ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Il est fou. À qui parlez-vous ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <p> À qui je parle ? Tu es seul ici, à qui veux-tu que je parle, si ce n’est
                            à toi ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Vous vous trompez, vous ne devez pas me voir. N’est-ce pas mon maître,
                            qu’y ne me voit pas ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Silence, Guignol...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Mais nom d'un rat, notre maître, ce gône-là est capable de me pétafiner
                            !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>À ton tour, à qui parles-tu ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Ça ne te regarde pas.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Ah ! ne me regarde pas ? Tu vas faire un petit voyage aérien. Allons,
                            qu'il parte ! <stage type="corps">(Guignol se trouve enlevé dans un pot
                                de chambre, il crie et disparaît.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Pauvre Guignol, que vas-tu devenir ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Je suis tranquille maintenant.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Que va-t-il faire ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Marie, paraissez. <stage type="corps">(Marie paraît richement
                                vêtue.)</stage></p>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Les mêmes, </name>
                            <name>Marie</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>


                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Que désirez-vous de moi ? Est-ce encore pour quelque fête ? Vous avez
                            tort. De tout ce que vous pourrez faire, rien ne pourra éteindre cet
                            amour qui me consume. Ainsi, croyez-moi, cessez de me persécuter. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Et moi, rien ne pourra me fléchir. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Elle me voit, j’en suis sûr ! Par quels moyens pourrais-je la sortir de
                            ces lieux ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Oui, mais il lui reste un moyen de m'arracher à votre barbarie.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Un moyen ? Et lequel s'il vous plaît ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Merlin, tu as oublié la case de la sorcière.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <stage type="pers">(effrayé)</stage>

                        <p>La case de la sorcière, dis-tu ? Quel est celui qui oserait y
                            pénétrer ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Qui sait, l’amour fait faire des choses surnaturelles. Et crois-tu que si
                            mon amant possesseur d'un talisman qui le rendrait invisible à tes yeux,
                            et qu'il entende notre conversation, et surtout qu'il sache que la
                            sorcière est ma marraine. Il pénètre jusqu'à elle et lui dit que tu me
                            tiens prisonnière, elle ne viendrait pas à mon secours ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Oh ! Merci Marie, je te sauverai.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Oui, mais nul mortel ne peut entrer ici sans que je le sache. Ainsi, tu
                            vois que j'ai peu à m'inquiéter de ce côté là. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Qui sait...</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>En attendant la belle, tu es ma prisonnière, rentrons.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Tu as déjà peur. Mais va, je serai vengée. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Dans vingt-quatre heures, il sera trop tard.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Dans vingt-quatre heures, j’aurai perdu mon pouvoir, mais ton épouse
                            jamais. <stage type="corps">(Ils sortent.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Merci, ma bonne Marie, tu viens de me dire la marche que j’ai à suivre.
                            Dusse-je périr, je te sauverai. Allons à la case de la sorcière. </p>
                    </sp>

                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head type="tableau" n="3">Tableau III</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Richepance, </name>
                            <name>Arthur, </name>
                            <name>Guignol</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <stage type="saut">En scène : une table avec un livre et deux
                        chandeliers.</stage>

                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>



                        <p>Il est déjà tard. Voilà ma table d'étude. Il faut absolument que je
                            trouve sur ce grimoire, le moyen de prolonger ma vie de cent ans, après
                            je chercherai à me rajeunir. Ah ! et mon fauteuil. <stage type="corps"
                                >(Il va le chercher.)</stage> Voilà, maintenant étudions. <stage
                                type="corps">(Il lit.)</stage> À minuit, entre quatre chemins, une
                            poule noire. <stage type="corps">(Il parle.)</stage> Ce n’est pas ça, ah
                            ! J'y suis. <stage type="corps">(Il lit)</stage> Pour prolonger sa vie,
                            prendre un chat noir, deux vipères... <stage type="corps">(On
                                frappe.)</stage> On a frappé ? Qui ose venir ici et à cette heure ?
                            Allons voir... entrez. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Pardon monsieur, je désirerais parler à la sorcière.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Oui mon vieux, nous voulons parler à la souricière.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Jeune homme, croyez ma vieille expérience. Il en est temps encore !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Je ne puis sortir d’ici sans avoir parlé à la sorcière. Ainsi brave
                            homme, veuillez avoir la bonté de la prévenir qu'un jeune homme
                            possesseur d'un talisman désire lui parler. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Allez mon vieux, nous attendons la vieille.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>
                        <stage type="pers">(marmonnant en sortant)</stage>

                        <p>Pauvre jeune homme.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Guignol mon ami, je vais parler à cette grande sorcière, cette femme
                            célèbre qui lit dans l’avenir.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Tant mieux, je me ferai dire ma bonne fortune. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Je te défends de lui en parler. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Eh bien c'est bon, on ne dira rien.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Jeune homme, il paraît que l'on sait déjà quelque chose concernant votre
                            affaire, car elle m'a dit de vous faire entrer de suite. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Quel bonheur, bon vieillard. Introduisez-moi, je vous prie. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Oui bon vieux, instruirez-nous de suite.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Tous les deux ça ne se peut pas. Monsieur oui, vous non ! </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Guignol, tu m'attendras ici. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Ça m'est zegaux, seulement s'il y avait une petite goutte à relicher avec
                            une croustillade.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Tout à l'heure, tout à l'heure ; venez mon ami.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Je vous suis. Guignol, attends moi-là, ne bouge pas. <stage type="corps"
                                >(Ils sortent.)</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <stage type="pers">(seul)</stage>

                        <p>Ils me laissent là tout seul, ce n'est pas trop gai tout de même. Voyons
                            que je passe l’inspection : deux tableaux. C'est sans doute des
                            portraits de famille. Un tableau noir, c'est pour marquer les quantièmes du
                            mois. Ce n'est guère bien tapissé ici. Une table, un faut-z'oeil, deux
                            chandeliers et un livre. Tout ça n’est pas le diable ! <stage
                                type="corps">(On entend rire.)</stage> Qui donc rit par là ? Voyons,
                            tâchons de nous distraire. <stage type="corps">(Il bâille, les deux
                                tableaux aussi.)</stage> Tiens, ils bâillent. Eh ben ! Ils s’amusent
                            bien. Voyons, que pourrais-je faire pour me dézen-noier ? Tiens, voilà
                            ce tableau noir. Je vais dessiner, mais diable ! <stage type="corps">(On
                                rit.)</stage> Qui donc qui rit par là ? Je ne vois personne. Voyons,
                            que pourrais-je dessiner ? Ah ! Mon portrait en pied ce sera chenu. Je
                            le leur laisserai en souvenir. Voilà justement un morceau de craie,
                            c'est bien mon affaire. Je vais faire un pastel. <stage type="corps">(Il
                                commence, il fait la tête, il se recule et admire.)</stage> C'est
                            parfait. Je rencontrerais cette tête dans la rue, je lui dirais bonjour
                            en croyant que c'est moi. Continuons. <stage type="corps">(Il dessine
                                son portrait en pied.)</stage> Voilà qui est bien attrapé. <stage
                                type="corps">(Il s’éloigne et admire.)</stage> La tête est trop
                            penchée en avant, il la faudrait plus droite. <stage type="corps">(La
                                tête se redresse.)</stage> Tiens, ça y est, bravo ! <stage
                                type="corps">(Il se met à danser, le portait se met à
                                danser.)</stage> Tiens tiens ! Mon portrait qui danse. <stage
                                type="corps">(Toutes les fois que Guignol danse, le portrait aussi.
                                Quand Guignol s’arrête, le portrait aussi.)</stage> Voilà qui est
                            lassant ! Mais je crois que mon maître ne vient plus. Oh ! que le temps
                            me dure. <stage type="corps">(On entend donner un soufflet.)</stage>
                            Bon, j’en ai pas perdu une miette. Oh ! que le gredin a la main lourde.
                                <stage type="corps">(autre soufflet)</stage> Encore ? Oh ! Mais
                            faites attention, vous ne savez pas à qui vous avez affaire ! Je n’aime
                            pas les niches. <stage type="corps">(L’écho répond liche.)</stage> Liche
                            ? Il n’y a rien à licher. Qui donc se moque de moi, ici ? <stage
                                type="corps">(L’écho : sie.)</stage> Oui tu me scies, je ne veux pas
                            rester là. Je vais partir. <stage type="corps">(L’écho : tire.)</stage>
                            Tire quoi ? Si je ne veux pas rester ! Car il paraît que pour me faire
                            des farces, tout le monde s’entend. <stage type="corps">(L’écho :
                                Satan.)</stage> Encore ? Oui, je veux m’en aller car pour rester il
                            faudrait que j’y sois condamné. <stage type="corps">(L’écho :
                                damné.)</stage> Damné ? Oh la la ! Voilà que je prend la chair de
                            coq. Voyons, Guignol, ne faisons plus attention à tout ça. Voilà un
                            livre, lisons. Je n'y vois pas, éclairons une chandelle. <stage
                                type="corps">(Il allume une chandelle.)</stage> Ça y est, mais si
                            j’éclairais l'autre, j’y verrais bien mieux. Il faut une allumoque
                            chimique. Ça y est, lisons. <stage type="corps">(Il lit.)</stage> À
                            minuit, entre quatre chemins. <stage type="corps">(Une chandelle
                                s’éteint.)</stage> Tiens, la chandelle qui s’est éteindue, réclairons-la. 
                           <stage type="corps">(Il allume la chandelle, l’autre
                                s’éteint.)</stage> Tiens, à l’autre à présent. <stage type="corps"
                                >(Il la rallume, ainsi de suite deux ou trois fois, il en reste
                                [une] qui [est] allumée.)</stage> Et bien, tant pis pour elle, je
                            lirais avec une. <stage type="corps">(Il lit, la chandelle
                                monte.)</stage> Une poule noire. <stage type="corps">(Il
                                parle.)</stage> Je crois qu'en effet, il fait noir. Elle est folle
                            cette chandelle. <stage type="corps">(La chandelle redescend.)</stage>
                            Mais que je suis donc bête, j’ai là un faut-z-oeil et je ne m’assois
                            pas. <stage type="corps">(Il s’assied.)</stage> Là, ah que je suis bien.
                            Il faut avouer que je suis un robuste feignant. Je crois que je
                            m'endors. Tiens, c'est ça. Faisons un somme. <stage type="corps">(Il
                                s’endort, le fauteuil et Guignol s'élèvent, la table aussi. Guignol
                                s’éveille.)</stage> Je ne peux pas dormir tranquille, lisons. <stage
                                type="corps">(Il lit.)</stage> Une poule. <stage type="corps">(Il
                                parle.)</stage> Si elle était rôtie... <stage type="corps">(La table
                                descend.)</stage> Hein ? Qu'est ce que ça veut dire ? Je suis pendu
                            comme une cage à fromage ! Qui donc viendra me dépendre ? Au secours !
                            Au secours ! Ah les gredins qui me font ces farces, si je les tenais !
                                <stage type="corps">(Il sort un grand squelette du milieu de la
                                table.)</stage> Ah ! nom d’un rat, qu'est ce que c'est ce ça !
                            Veux-tu te sauver ! Hareng-saur, sors ou crains ma colère ! <stage
                                type="corps">(Le squelette disparaît, la table aussi.)</stage> Il a
                            filé. Il a bien fait. Ah ça, est-ce que je vais rester là longtemps ? Le
                            temps commence à me durer. Ohé la boutique, il n’y a donc personne dans
                            cette maudite baraque ? </p>
                    </sp>
                </div>

                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Guignol, </name>
                            <name>Arthur</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>


                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Guignol mon ami, je suis sauvé et celle que j’aime aussi.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Tant mieux, moi je ne suis pas sauvé ! Je fais sécher, je suis enlevé
                            !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Que diable fais-tu là-haut ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Je prends le frais.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Veux-tu descendre ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Je ne suis plus domestique, je suis suspendu. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Mais comment fais-tu pour te tenir là-haut ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Je me le demande depuis que j'y suis et si pouvez me le dire, vous me
                            ferez plaisir. </p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Les mêmes, </name>
                            <name>Richepance</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Comment jeune homme ? Encore ici, qu’attendez-vous ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Il attend que j’aie fini mon ascension.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Voyez la position de mon pauvre domestique.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Oh ! oh ! il y a du Merlin là-dessous.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Du merlan, passez-le moi en gratin. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Allons mon ami, je vais vous délivrer.</p>
                    

                    <stage type="saut">Le fauteuil descend doucement jusqu'à moitié. Arrivé là, il
                        descend tout d'un coup, Guignol crie.</stage></sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Guignol mon ami, tu t’es fait du mal ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Au contraire, d’ailleurs c'est de la faute à celui qui m’avait perché là-haut
                             ! Il ne m’avait pas donné de parachute. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Dites-moi mon ami, est-ce que vous n’avez pas une pièce d'or sur vous ?
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Oui monsieur, qu'un grand vilain m’a donné. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Donnez-la moi. <stage type="corps">(Guignol la donne.)</stage> Merci,
                            cette pièce d’or est de Merlin. Voilà le motif de vos tribulations.
                            Maintenant, partez, les bons amis, et que votre bon génie vous protège.
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Adieu, bon vieillard.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>La première fois que je vous rencontre, je vous paie pot, adieu mon
                            vieux. <stage type="corps">(Ils sortent.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Richepance</speaker>

                        <p>Partez, jeunes gens pleins d’amour et de bonheur, moi je reste, vieux fou
                            que je suis. Je travaille un siècle pour trouver le moyen de vivre cent
                            ans. <stage type="corps">(Il sort.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="2">
                <head type="tableau" n="4">Tableau IV</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Arthur, </name>
                            <name>Guignol</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>


                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Guignol, nous sommes arrivés au terme de notre voyage. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Eh ! Dire qu’en route nous n’avons pas seulement trouvé une gargotte pour
                            nous garnir la paillasse. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>C'est ici que la sorcière m'a dit de me rendre, c'est ici que je dois
                            retrouver celle que j’aime.</p> <stage type="saut">Le temps se couvre :
                                tonnerre et éclairs, Merlin paraît.</stage>
                        
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Les mêmes, </name>
                            <name>Merlin </name><stage type="listPerson">puis </stage>
                            <name>Marie</name><stage type="listPerson"> en vieille</stage>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Jeune homme, je suis vaincu. Je me rends et vais faire venir votre belle
                            fiancée. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Ah ! Merci, grand et noble génie, je n'en attendais pas moins de votre
                            générosité. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>
                        <stage type="pers">(riant)</stage>

                        <p>Ah ! Ah ! Ah ! Ah !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Il me semble que j’ai déjà entendu ce rire.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Jeune et belle Marie, approchez.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>
                        <stage type="pers">(en vieille)</stage>

                        <p>Voilà Seigneur Merlin, que désirez-vous ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Eh bien ! Jeune amoureux, est-ce que vous ne dites rien à l'objet de
                            votre flamme ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Marie, oh c'est impossible !</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>C'est de cette petite veille que mon maître est amoureux ? Elle a la
                            figure comme une pomme cuite. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Embrassez-vous mes enfants. <stage type="corps">(Il rit.)</stage></p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Je n’aime pas l’entendre rire, ce gône-là.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Arthur, vous ne me reconnaissez pas, mon ami ? Au moins votre cœur devrait
                            vous dire : c'est elle ! </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Elle a trop vieilli pour qu'on la reconnaisse. On dirait qu'y a cinquante ans
                            qu'on l’a pas vue. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Mon cœur, Marie, ne lui faites aucun reproche. Mon cœur vous aime
                            toujours. Ah ! Noble Merlin, je reconnais bien là ton ouvrage. Eh,
                            malgré tout, je l’aime, entendez bien, je l’aime ! </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Et bien si tu l'aimes, épouse-la, je serai ton garçon d’honneur. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Arthur, mon ami. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Eh oui ! Merlin, malgré toi, malgré tout je la sauverai. Elle deviendra ma
                            compagne. Je partagerai son sort et, à force de soins, j’espère qu'elle
                            oubliera que c'est moi qui suis l’auteur qu'elle a perdu sa jeunesse et
                            sa beauté. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Il empoigne cette vieille pastonade ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Merci mon ami, je n'en attendais pas moins de votre coeur et de votre
                            générosité, mais moi je ne souffrirai pas que vous m'épousiez ! Ce
                            serait un trop grand sacrifice. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Le fait est que ce n'est pas moi qui me chargerai de la commission. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Eh bien jeune homme, l’heure passe, bientôt il ne sera plus temps. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Allons, je désire, je veux même l’épouser. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Jeune homme, réfléchis bien qu'elle est vieille et laide. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>
                        <p> Le fait est qu'elle n’est pas belle. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>
                        <stage type="pers">(s’approchant)</stage>
                        <p> Madame, je vous prie de vouloir m’accepter pour époux. Soyez persuadée
                            que je ferai mon possible pour faire votre bonheur. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Voilà qui est bien bavardé ! </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Je vous confie mon avenir. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Merci Marie... </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Eh bien, à la noce ! 
                        </p><stage type="saut">Tonnerre, une gloire sort de la
                            mer, reste au-dessus des flots. La Fée merveilleuse est assise au
                            milieu.</stage>
                    </sp>

                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Les mêmes, </name>
                            <name>la Fée merveilleuse </name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>



                    <sp>
                        <speaker>La Fée merveilleuse</speaker>
                        <p> Arrêtez ! Merlin, tu as oublié la case de la sorcière. Ton pouvoir touche
                            à son terme. Arthur, tu es un brave et digne jeune homme, fais le bonheur
                            de ma filleule. Et toi Guignol, toutes les tribulations que tu as eues,
                            tu les dois à Merlin qui t'avait donné une pièce d'or enchantée. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Ah, viens gredin, viens, tiens, la voilà ta pièce d'or, canaille ! <stage
                                type="corps">(Il la lui jette après.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Merlin</speaker>

                        <p>Malédiction, je suis perdu ! <stage type="corps">(Il disparaît,
                                flamme.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>

                        <p>Chère Marie, nous serons heureux. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Je suis bien laide. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Le fait est qu’elle est un peu ratatinée. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>La Fée merveilleuse</speaker>

                        <p>Allons, il faut que je termine un ouvrage si bien commencé. Marie, Fée
                            aux anges, reprends ta première forme. <stage type="corps">(Marie
                                redevient jeune.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Arthur</speaker>
                        <p> Ciel, il se pourrait ! </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Eh bien, voilà une vieille qui est bien rajeunie.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Ma bonne marraine, que de reconnaissance ! </p>
                    
                    <stage type="saut">De chaque plan, il descend des groupes d'anges.</stage></sp>

                    <sp>
                        <speaker>Guignol</speaker>

                        <p>Si tout ça ce sont ses enfants, elle a une nombreuse famille. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Marie</speaker>

                        <p>Nous sommes bien heureux !</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="5">
                    <stage type="air">Couplet final</stage>
                </div>
                <div type="5">
                    <stage type="air">Flammes de Bengale</stage>
                </div>
            </div>
           

        
      <div type="1"> 
        <head type="personnage">Décors :</head>
        
          <p>Prologue : une mansarde avec un buffet à gauche</p>
        
          <p>Tableau I : atelier de peinture </p>
        
          <p> Tableau II : chez Merlin, décor de féerie </p>
        
              <p> Tableau III : la case de la sorcière, deux tableaux au fond ou sur les coulisses, un tableau noir à droite</p>
        
                  <p>Tableau IV : pleine mer</p>
      </div> 
        </body>
    </text>
</TEI>

            
        