<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/317922/loiseau-bleu">L'Oiseau bleu</title>
                <respStmt>
                    <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
                    <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name xml:id="PM">Pierre Massinon</name>
                    <resp>Transcription and edition</resp>
                </respStmt>
                <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
                <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
                <funder>European Research Council - ERC</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Archives nationales - Pierrefitte-sur-Saine, France</distributor>
                <availability status="free">
                    <licence>Public domain</licence>
                </availability>
                
                <idno type="DOI"/>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>A Prince transformed into an animal manages to marry the woman he
                    loves</note>
                <note>The manuscript of the play was submitted to the Bureau des Ouvrages
                    Dramatiques (a French office of censorship for theatrical works) in May 1853 by
                    Mongobert – the director of "Spectacle Fantoccini", a small puppet theatre active
                    between 1852 and 1854 on Boulevard du Temple in Paris (rue de Bondy, opposite the
                    fountain known as the Château d'eau). In July 1853, the play was approved for
                    performance. The text is kept in the French National Archives, in the "Archives de
                    la Censure des "petits" théâtres parisiens" (Censorship Archives for "small"
                    Parisian theatres, cote F/18/1328). No author is mentioned. Mongobert was the son of
                    actor Gobert, who was famous for his performances in the role of Napoleon at the
                    Théâtre de la Porte Saint-Martin. L'Oiseau bleu is
                    an adaptation of a homonymous play by Marie-Catherine d'Aulnoy. It was made much
                    simpler and substantial modifications were made to the original play. For instance,
                    Truitonne and Florine are sisters here, and while the Enchanteur is their godfather,
                    he also plans to marry Florine.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listPerson>
                    <personGrp role="audience">
                        <p>Not specified</p>
                    </personGrp>
                </listPerson>
                <listBibl>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <repository>Archives nationales</repository>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <p>Number of pages in the original document: 58</p>
                                <p>Number of acts in the original document: 7</p>
                                <p>Format of the original document: Manuscript</p>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </listBibl>
                <bibl>
                    <title type="main">L'Oiseau bleu</title>
                    <date>1853</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">French</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords source="animationTechniques">
                    <term source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/2352/marionnettes-à-fils">String marionette</term>
                </keywords>
                <keywords source="literaryTones">
                    <term>Fantasy</term>
                    <term>Comical</term>
                </keywords>
                <keywords source="theatricalTechniques">
                    <term>Misunderstanding</term>
                    <term>Song</term>
                    <term>Disguise</term>
                    <term>Set that comes to life</term>
                    <term>Situation comedy</term>
                    <term>Off-stage voice</term>
                    <term>Graveyard scene</term>
                    <term>Dance</term>
                    <term>Metamorphosis</term>
                    <term>Flying machine</term>
                    <term>Talking animal</term>
                    <term>Entering with vehicle</term>
                    <term>Letter</term>
                    <term>Blow-with-a-stick</term>
                    <term>Gunshot</term>
                    <term>Apparition of a genius</term>
                    <term>Final song</term>
                </keywords>
                <keywords source="genre">
                    <term>Féerie en sept tableaux</term>
                </keywords>
                <keywords source="keywords">
                    <term>Magic</term>
                    <term>Enchantment</term>
                    <term>Jealousy</term>
                    <term>Love</term>
                    <term>Treason</term>
                    <term>Hunting</term>
                    <term>Wedding</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization method="silent">
                    <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
                    <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
                    <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
                    <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
                </normalization>
                <punctuation marks="some">
                    <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
                </punctuation>
            </editorialDecl>
            <projectDesc>
                <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
                    Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
                    re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
                    European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
                    representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
                    France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
                    17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
                    puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
                    producing conditions, and the aimed public.</p>
                <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
                <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
                    Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
                </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
                    build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
                    only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
                    adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
                    identical terms. </p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2024-07-01" who="#PM">Text transcription and encoding</change>
            <change when-iso="2025-03-24" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <pb n="01" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_01.jpg"/>
            <!-- <docAuthor><persName>M. Mongobert</persName></docAuthor>-->
            <docTitle>
                <titlePart type="main">L'Oiseau bleu</titlePart>
                <titlePart type="sub">Féerie en 7 tableaux</titlePart>
            </docTitle>
            <docDate>1853</docDate>
            <castList>
                <head type="personnage">Personnages :</head>
                <castItem>
                    <role>Rotomago,</role>
                    <roleDesc> enchanteur</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Truitonne</role>
                    <roleDesc>, pupille de Rotomago</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Florine</role>
                    <roleDesc>, pupille de Rotomago</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Le Prince Charmant</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Gilles</role>
                    <roleDesc>, valet du Prince</roleDesc>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Un Petit Génie</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Un Seigneur</role>
                </castItem>
                <castItem>
                    <role>Un Huissier</role>
                </castItem>
            </castList>
        </front>
        <body>
            <pb n="02" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_02.jpg"/>
            <div type="2">
                <head type="tableau" n="1">Tableau I</head>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Truitonne, </name>
                            <name>Florine</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Je veux avoir une explication avec vous, ma soeur.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Je vous écoute, Truitonne. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <stage type="pers"> (fâchée)</stage>
                        <p>Truitonne, vous répétez toujours ce vilain nom que je n'aime pas.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>N'est-il pas le vôtre ?</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>C'est vrai, notre parrain, l'enchanteur Rotomago, me l'a donné le jour de
                            ma naissance sans me consulter. On ne consulte jamais les enfants à qui
                            on donne des noms, c'est très désagreable.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>On m'appelle Florine, moi, et je m'en contente. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <pb n="03" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_03.jpg"/>
                        <p>Je vois bien. C'est très joli, Florine.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Si l'on pouvait changer de nom, je vous donnerais le mien.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <stage type="pers"> (vivement)</stage>
                        <p> Je n'en veux pas, je suis habituée à présent à m'appeler comme cela, et
                            cela m'embrouillerait si on me nommait autrement. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Eh bien, alors que voulez-vous, ma sœur ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Je veux, je veux que vous n'ayez pas avec moi cet air de douceur qui
                            m'ennuie et qui me met en colère, parce que vous semblez faire la
                            critique de mon cas. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Dame, je ne peux pas me cacher pour vous faire plaisir. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <stage type="pers"> (vivement)</stage>
                        <p>Je veux être bonne, douce, avoir toutes les qualités que tout le monde
                            dit que vous possédez, ce qui fait que l'on vous aime, et que l'on me
                            déteste.</p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Cela vous serait très facile si vous le désiriez. Quand on vous habille,
                            ne vous impatientez pas contre votre femme de chambre ; quand un pauvre
                            vous demande l'aumône, donnez-lui et ne lui dites pas
                            durement  « passez votre chemin » ; et l'on vous aimera. Ne soyez pas
                            jalouse des avantages des autres et, puisque vous êtes princesse et
                            riche, remerciez le ciel des dons qu'il vous a accordés, ne faites pas
                            sentir le poids de votre supériorité à vos inférieurs, et l'on vous
                            chérira. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Eh bien, je ne veux pas me donner tout ce mal-là pour qu'on m'aime, je
                            veux crier après mes domestiques, je veux pincer mes femmes de chambre,
                            battre mes animaux, chasser les mendiants, et que l'on dise de moi que
                            je suis bonne et excellente. Le beau mérite que l'on vous chérisse si
                            vous faites du bien, je veux faire du mal et que l'on m'aime tout de
                            même.</p>
                    </sp>


                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Je vous assure ma sœur que c'est un mauvais moyen.</p>
                    </sp>
                </div>
                <div type="3">
                    <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                    <listPerson>
                        <personGrp>
                            <name>Florine, </name>
                            <name>Truitonne, </name>
                            <name>Rotomago</name>
                        </personGrp>
                    </listPerson>

                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>Bonjour mes chères filleules. </p>
                    </sp>


                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p> Bonjour mon parrain.</p>
                        <stage type="corps">(Elle l'embrasse.)</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <pb n="05" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_05.jpg"/>
                        <p>Et toi tu ne m'embrasses pas, Truitonne ?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Non, je suis en colère !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>Eh bien... Embrasse-moi avec colère. <stage type="corps">(Truitonne
                                l'embrasse.)</stage>
                        </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Là. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>Vous voilà grandes et belles, belles... toi Truitonne, on peut discuter
                            cela, mais ça se dit quand les filles ont un certain âge, et qu'on veut
                            les marier. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Les deux soeurs</speaker>
                        <p>Nous marier ? </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>Oui, vous avez des chances d'établissement, deux princesses, filles d'un
                            roi et d'une reine, filleules d'un enchanteur, vous pouvez aspirer aux
                            plus beaux partis.</p>
                    </sp>


                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Moi, mon parrain, je veux un bon mari, qui me rende heureuse, et dont je
                            fasse le bonheur. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>Tu auras cela, et toi ? </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Eh moi je veux un prince riche, puissant, brun, bien mis,
                            doux, obéissant, et que je puisse faire enrager toute la journée.</p>
                    </sp>
<pb n="06" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_06.jpg"/>

                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>J'ai ton affaire, le Prince Charmant va faire une entrée triomphale dans
                            ce royaume, il a reçu vos deux portraits, il est probable que Truitonne
                            l'ait séduit, et Florine aura comme dédommagement ma main, et le titre
                            de mon épouse. </p>
                    </sp>


                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>C'est bien fait !</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>Comment, c'est bien fait ?...</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Elle ne mérite que ça. </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Rotomago</speaker>
                        <p>Truitonne, vous manquez d'égards et de goût. Et que pense Florine de
                            cette proposition ? </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Mon parrain, je vous respecte, je vous vénère, mais je ne veux pas me
                            marier. </p>
                    </sp>

                    <sp>
                        <speaker>Truitonne</speaker>
                        <p>Avec vous... c'est possible. Mais si on lui proposait le Prince Charmant
                            ?</p>
                    </sp>


                    <sp>
                        <speaker>Florine</speaker>
                        <p>Je le refuserais aussi. Il faudrait auparavant que je le
                            connaisse, je désirerais savoir si nos caractères sympathisent. <stage
                                type="corps">(On entend le son d'une trompette.)</stage></p>
                    </sp>
                    <pb n="07" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_07.jpg"/>

                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Truitonne, </name>
                                <name>Florine, </name>
                                <name>Rotomago</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Bonjour mes chères filleules. </p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p> Bonjour mon parrain. <stage type="corps">(Elle l'embrasse.)</stage></p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <pb n="08" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_08.jpg"/>
                            <p>Et toi tu ne m'embrasses pas, Truitonne ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Non, je suis en colère !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Eh bien... Embrasse-moi avec colère. <stage type="corps">(Truitonne
                                    l'embrasse.)</stage>
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Là. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Vous voilà grandes et belles, belles... toi Truitonne, on peut discuter
                                cela, mais ça se dit quand les filles ont un certain âge, et qu'on veut
                                les marier. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Les deux soeurs</speaker>
                            <p>Nous marier ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Oui, vous avez des chances d'établissement, deux princesses, filles d'un
                                roi et d'une reine, filleules d'un enchanteur, vous pouvez aspirer aux
                                plus beaux partis.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Moi, mon parrain, je veux un bon mari, qui me rende heureuse, et dont je
                                fasse le bonheur. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Tu auras cela, et toi ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Eh moi je veux un prince riche, puissant, brun, bien mis,
                                doux, obéissant, et que je puisse faire enrager toute la journée.</p>
                        </sp>
    <pb n="09" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_09.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>J'ai ton affaire, le Prince Charmant va faire une entrée triomphale dans
                                ce royaume, il a reçu vos deux portraits, il est probable que Truitonne
                                l'ait séduit, et Florine aura comme dédommagement ma main, et le titre
                                de mon épouse. </p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>C'est bien fait !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Comment, c'est bien fait ?...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Elle ne mérite que ça. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Truitonne, vous manquez d'égards et de goût. Et que pense Florine de
                                cette proposition ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Mon parrain, je vous respecte, je vous vénère, mais je ne veux pas me
                                marier. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Avec vous... c'est possible. Mais si on lui proposait le Prince Charmant
                                ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Je le refuserais aussi. Il faudrait auparavant que je le
                                connaisse, je désirerais savoir si nos caractères sympathisent. <stage
                                    type="corps">(On entend le son d'une trompette.)</stage></p>
                    </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>J'entends la voix du Prince, allez-vous apprêter à le recevoir d'une
                                façon digne de son rang. </p>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR :</label> Travaillez
                                mesdemoiselles.</stage>
                            <lg>
                                <l>Rendez vous à vos toilettes</l>
                                <l>Et sans vous faire prier.</l>
                                <l>On peut se montrer coquettes</l>
                                <l>Quand on va se marier.</l>
                                <l>Florine, il faudra ma bonne</l>
                                <l>Te vêtir très simplement.</l>
                                <l>Quant à toi grosse Truitonne</l>
                                <l> Mets-toi magnifiquement.</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Mais le Prince, en ne me voyant pas brave et bien mise, ne fera pas
                                attention à moi. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>C'est ce que je veux.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Quel bonheur ! Je vais l'éclipser !</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Allez... Mesdemoiselles. <stage type="corps">(reprise)</stage></p>
                            <lg>
                                <l> Rendons-nous à nos toilettes. <stage type="corps">(etc.)</stage></l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <pb n="10" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_10.jpg"/>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Rotomago</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <stage type="pers"> (seul)</stage>
                            <p>Ah !... ah !... le jour de gloire est arrivé, tu vas triompher mon
                                bonhomme, farceur d'enchanteur que je suis... Ce crapaud de destin...
                                qui me tourmente depuis quinze siècles, ou vingt, je ne sais pas au
                                juste. Ce savoyard de destin, dis-je, veut que dans un délai de huit
                                jours, mes deux filleules soient mariées, sinon, je serai condamné à
                                perdre mon pouvoir, à me voir plongé dans le néant, et à payer une
                                amende de trente francs et soixante-cinq centimes, sans acompte : j'ai
                                envoyé dans les Petites Affiches proposer la main d'une de mes pupilles,
                                et j'épouse l'autre, la plus jolie. Ça n'est pas plus malin que cela.
                                    <stage type="corps">(son de trompette)</stage> Encore la voix du
                                Prince, il a le ton nasillard. Entrez. </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Rotomago, </name>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Monsieur Mago... S'il vous plait ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Ce n'est pas ici, c'est peut être la porte en face. Ah ! non... Ah ! non
                                ! C'est Roto que vous demandez ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <pb n="11" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_11.jpg"/>
                            <p>Monsieur Roto : c'est possible.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p> Monsieur Rotomago. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Je disais bien, monsieur Mago. </p>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR :</label> Monsieur
                                Polichinelle</stage>
                            <lg>
                                <l>Chacun m'appelle, imbécile,</l>
                                <l> L'enchanteur Rotomago</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l>Je trouve ce nom difficile.</l>
                                <l>Je n'peux pas le dir' tout d'go.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <lg>
                                <l>Dites monsieur Ro. </l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l>C'est monsieur Ro.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <lg>
                                <l> Et monsieur To.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l>Et monsieur To.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <lg>
                                <l>Et monsieur Ma. </l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l>Et monsieur Ma.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <lg>
                                <l>Et monsieur Go.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <pb n="12" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_12.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l> C'est monsieur Rotomago.</l>
                            </lg>
                            <p>Ah ! le voilà ! </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Oui Rotomago, le célèbre enchanteur. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ah ! monsieur est enchanteur, ah ! Vous êtes un... ench !.... Qu'est-ce
                                que c'est que ça ?</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>C'est un particulier qui enchante tout le monde.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>J'en suis enchanté... Dites donc, je prendrais bien quelque chose. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Du nectar, de l'ambroisie, du lacryma Christi ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Cresti, non, j'aime mieux une chope. <stage type="corps">(Une grande
                                    chope parait.)</stage> Ainsi, vous enchantez tout ce que vous
                                voulez. <stage type="corps">(La chope exécute plusieurs
                                    métamorphoses.)</stage> Mais, Seigneur Gogo, je ne vous ai pas
                                encore dit ce que je suis venu faire ici, dans votre logis ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>En effet... </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Je suis le serviteur du Prince des Îles Bleues, dans ce pays
                                tout est bleu, toutes les rues s'appellent la rue Bleue. L'armée est
                                composée de corps bleus, on n'y voit que des têtes bleues, ventre bleu,
                                vertu bleu.</p>
                        </sp>
                        <pb n="13" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_13.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Je croyais que Gilles était ordinairement d'une entière blancheur.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Auparavant, j'étais homme de bureau. Maintenant je suis ambassadeur, je
                                suis passé au bleu. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Je t'aimais mieux au blanc.</p>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR</label></stage>
                            <lg>
                                <l>Je suis très amateur du blanc,</l>
                                <l>On tire au noir, on vise au blanc,</l>
                                <l>Le noir est l'esclave du blanc</l>
                                <l>Le crime est noir, l'innocent blanc.</l>
                                <l>En Espagne on trouve du blanc</l>
                                <l>Pour blanchir encore le fer-blanc</l>
                                <l>En mettant du noir sur du blanc</l>
                                <l>Comme on gâche du papier blanc.</l>
                                <l>On va visiter le Mont Blanc,</l>
                                <l>On respecte le cheveu blanc,</l>
                                <l>Le bouquet virginal est blanc</l>
                                <l> Et blanc bonnet vaut bonnet blanc.</l>
                                <l> On aime, par goût pour le blanc,</l>
                                <pb n="14" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_14.jpg"/>
                                <l>Le blanc-seing ou bien le sein blanc.</l>
                                <l>Au jaune d'oeuf il faut du blanc,</l>
                                <l>Aux trois couleurs il faut du blanc.</l>
                                <l>On s'enrichit d'un merle blanc,</l>
                                <l>À moins qu'il ne fasse chou blanc.</l>
                                <l>On mange du poulet au blanc</l>
                                <l> Et l'on boit du vin blanc.</l>
                            </lg>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ah. Vous aimez le blanc ?</p>
                            <stage type="air">Deuxième couplet</stage>
                            <lg>
                                <l>Mais moi qui suis du Pays Bleu</l>
                                <l>Morbleu je défendrai le bleu.</l>
                                <l> Rien n'est plus doux qu'un bel œil bleu,</l>
                                <l>On s'amuse d'un conte bleu,</l>
                                <l>En hiver pour n'être pas bleu,</l>
                                <l> Prenez la peau d'un renard bleu.</l>
                                <l> Le pauvre pense encore parbleu</l>
                                <l>À l'homme au petit manteau bleu.</l>
                                <l>On a besoin d'un cordon bleu,</l>
                                <l>Au billard on se sert de bleu,</l>
                                <l>On écrit en noir bien du bleu,</l>
                                <l>Un merle blanc peut être bleu,</l>
                                <l>On vante partout le bas bleu,</l>
                                <l> On cherche le dahlia bleu.</l>
                                <l>Quand il fait beau le ciel est bleu,</l>
                                <l>L'uniforme français est bleu,</l>
                                <pb n="15" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_15.jpg"/>
                                <l>Au tricolore il faut du bleu,</l>
                                <l>Le linge n'est pas blanc sans bleu,</l>
                                <l> On mange le brochet au bleu,</l>
                                <l> Et l'on boit du vin bleu.</l>
                            </lg>
                            <p>Passons à mon message. Je viens vous annoncer mon maître le Prince
                                Charmant, qui a lu dans les Petites Affiches la proposition que vous
                                faites de jeter à la tête du premier venu une de vos filleules, et nous
                                accourons avec empressement pour l'épouser.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Je vais donner le coup d'oeil du maître à la fête que je vais faire
                                exécuter devant le Prince Charmant. <stage type="corps">(Il
                                    sort.)</stage></p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <stage type="pers"> (seul)</stage>
                            <p>Cet enchanteur est laid et peu aimable, ça se compense. Il est assez bien
                                logé... Je suis sûr qu'il n'a pas cher de loyer, mais on l'augmentera,
                                il est trop laid pour ne pas être augmenté ! </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Gilles, </name>
                                <name>Truitonne, </name>
                                <name>Florine</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Que vous êtes mal vêtue, pauvre Florine ! Ah ! voilà le Prince.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>J'ai dû obéir à mon tuteur mais je suis toute honteuse d'être si mal
                                habillée. Mais devant ce Prince-là cela m'est égal.</p>
                        </sp>
                        <pb n="16" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_16.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ah ! la vilaine défroque, parlez-moi de celle-ci. Voilà qui est chic,
                                faisons-lui un compliment.</p>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR :</label> Au clair de la
                                lune</stage>
                            <lg>
                                <l>Elle a l'air d'une lune</l>
                                <l>Et près d'elle on sent</l>
                                <l>L'amour qui s'allume</l>
                                <l>Aller en croissant.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <lg>
                                <l>Même par la rime</l>
                                <l>Ce Prince un peu sot</l>
                                <l> Entre nous s'exprime</l>
                                <l>Comme un vrai Pierrot.</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Ainsi donc Prince, vous me trouvez à votre goût ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Elle me prend pour le Prince, tant pis donnons-nous un genre. Ah ! belle
                                Princesse, comment vous appelle-t-on ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Truitonne.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ce nom promet, il commence bien et ne finit pas mal.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p> Voilà un Prince aimable.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <pb n="17" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_17.jpg"/>
                            <p>Cette Truitonne est connaisseuse. Mon maitre a tort d'avoir un valet si
                                bien bâti, ça lui fait du tort. </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="7">Scène 7</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>Rotomago, </name>
                                <name>Charmant</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Entrez, Prince séduisant, entrez. Ces demoiselles vous attendent avec
                                impatience.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Comment, ce n'était pas celui-là ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Que fais-tu là, maraud ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Je préparais votre entrée. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>À la bonne heure, celui-ci est beaucoup mieux. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p> Je me suis laissé dire des compliments par un domestique. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Dame, quand le domestique est aimable.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Arrière, vassal !</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Et quelle est cette délicieuse personne ?</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <pb n="18" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_18.jpg"/>
                            <p>Moi, Prince ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Non, cette jolie enfant qui se cache.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Une petite fille élevée par charité auprès de mes pupilles. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Mais...</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Silence, ou je vous change en grenouille. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Que la nature est bizarre de donner tant de perfections à une jeune fille
                                obscure, tandis qu'elle en est si avare envers une fille de Roi. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <stage type="pers"> (à Rotomago)</stage>
                            <p>Le Prince ne fait guère attention à moi. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Déploie tes talents, danse une gigue... Prince, observez les grâces de la
                                ravissante Truitonne.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Truitonne, quel nom étrange.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Je le trouve baroque, une truie et une tonne, c'est un nom où il y a de
                                quoi boire et manger. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <pb n="19" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_19.jpg"/>
                            <p>Cette jolie créature s'appelle ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Florine, mon Prince.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Florine, on aurait dû le deviner aux roses de son teint. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>J'aime assez Florine, mais elle est bien mal attifée</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Allons, danse une gigue devant le Prince Charmant.</p>
                            <stage type="saut">Truitonne saute lourdement.</stage>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Elle danse comme une demoiselle de paveur, mais c'est gracieux. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Puisque nous sommes sur l'article de la danse, Prince, permettez-moi de
                                vous offrir un petit divertissement assez coquet.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Voilà tout ce qu'il nous paie, j'aimerais mieux de la galette. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Prenons place, allons Prince asseyez-vous auprès de votre fiancée. Non,
                                pas celle-ci, je ne sais pas pourquoi cette petite se permet de paraitre
                                devant vous ainsi vêtue. Allez ma mie, allez à la cuisine.</p>
                        </sp>

                        <pb n="20" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_20.jpg"/>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Non pas, je serais désolé que l'on mortifiât cette belle enfant à cause
                                de moi, j'aimerais mieux me retirer moi-même.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Je vais lui prodiguer les charmes de ma conversation. <stage type="corps"
                                    >(On s'assied, Gilles va pour s'assoir, le chaise disparait, il
                                    tombe par terre.)</stage> Je croyais le fauteuil plus élevé ! Je me
                                suis fait mal, encore du bleu de Prusse sur mon individu. <stage type="corps">(ici le ballet)</stage></p>
                            
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>À présent Truitonne, fais-nous voir ta belle voix.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Elle va ouvrir un large bec.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Chante nous <stage type="corps">[Air]</stage> Quoi vous
                                    ne me dites rien, mon ami, ce n'est pas bien ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Je ne me le rappelle pas. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <stage type="pers"> (écourtant)</stage>
                            <p>Oh ! si, souvenez-vous en.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Elle veut se faire prier.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Allons, aimable Truitonne, chantez, cela nous fera plaisir.</p>
                        </sp>
                        <pb n="21" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_21.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oui chantez, je suis très connaisseur sur le chant. <stage type="corps"
                                    >(Il baille.)</stage> La musique me fait un effet.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Puisque tout le monde le veut : quoi, <stage type="corps">(Elle
                                    tousse.)</stage> quoi, quoi, quoi, ...</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Hein ? Quoi de plus joli que ce quoi. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Quoi, quoi, quoi,.. quoi...</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>C'est l'air de la catacoua.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Nous vous tenons quitte du reste. Et cette jeune personne ne nous donnera
                                pas un échantillon de ses talents ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Puisque le Prince l'ordonne. <stage type="corps">(Elle
                                danse.)</stage></p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p> Ah ! que c'est joli, j'ai envie de l'inviter pour la première. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Elle cherche à me faire du tort, je monterai une cabale contre elle. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Et la musique ne vous est pas étrangère ? </p>
                        </sp>
                        <pb n="22" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_22.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR :</label> Partant pour la
                                Syrie.</stage>
                            <lg>
                                <l>Une pauvre fillette</l>
                                <l>Sans parents, sans amis,</l>
                                <l>Se désolait seulette</l>
                                <l> Et pleurait ses ennuis.</l>
                                <l> Ainsi qu'une servante,</l>
                                <l> Traitée en ce moment</l>
                                <l> Qui la rendra charmante ?</l>
                                <l>C'est un mari charmant.</l>
                            </lg>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Oui, cela est vrai. <stage type="corps">(Il répète.)</stage></p>
                            <lg>
                                <l>Tu seras ma charmante,</l>
                                <l>Je serais ton charmant.</l>
                            </lg>

                            <p> Seigneur Rotomago, voilà décidément celle que j'aime. Il y a sans doute
                                quelque fourberie là-dessous, la véritable Princesse, c'est cette jolie
                                enfant, et celle-ci doit être la chambrière.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Mademoiselle Truitonne doit être la marmitonne</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Insolent.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Drôle ! <stage type="corps">(On le bat.)</stage></p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <pb n="23" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_23.jpg"/>
                            <p>Bon domestique, j'approuve ton dévouement, il aura sa récompense. 
                            </p>
                        </sp>
                        <sp>
                                <speaker>Une voix de Fée</speaker> <p>Prince Charmant, ton coeur
                                t'a bien guidé, Florine est celle que tu dois aimer. <stage type="corps"
                                    >(Ici, les costumes changent. Musique)</stage>
                            </p>
                        </sp>



                        <sp>
                            <speaker>Chœur</speaker>
                            <lg>
                                <stage type="air">(Les deux couplets chantés simultanément)</stage>
                                <stage type="air">Couplet 1</stage>
                                <l>C'est vraiment abominable</l>
                                <l>C'est un méchant tour du diable</l>
                                <l> Mais je veux avoir raison</l>
                                <l> D'une telle trahison</l>
                                <stage type="air">Couplet 2</stage>
                                <l> Ah ! c'est vraiment admirable</l>
                                <l>Ah ! merci fée adorable</l>
                                <l> Bientôt nous aurons raison</l>
                                <l> D'une lâche trahison.</l>
                            </lg>
                            <stage type="saut">Rotomago fait rentrer les pupilles d'un côté et le Prince
                                sort de l'autre avec Gilles. Le théâtre change et représente un petit
                                extérieur riche.</stage> </sp>


                        
                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="2">Tableau II</head>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Rotomago</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>C'est dégoûtant, il y des fées d'une indiscrétion... Je faisais
                                tranquillement mes petites affaires d'enchanteur honnête et modéré. Je
                                suis enchanteur de père en fils : la maison Rotomago et compagnie,
                                connue pour les transformations, machinations, et à juste prix..
                                J'allais caser mes deux pupilles, sans cette maudite petite fée de deux
                                sous ; ou plutôt dix centimes, qui vient se mêler de mes affaires. Eh !
                                mais ça ne se passera pas ainsi, je vais combiner un plan... Voyons...
                            </p>
                        </sp>

                        <pb n="24" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_24.jpg"/>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>

                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Rotomago, </name>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Avance ici... maraud. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Enchanteur Roto... pourquoi m'appelez-vous maraud, Mago ?</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Mon pouvoir me donne le droit de t'injurier. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p> Ah ! c'est différent, alors continuez. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p> Es-tu attaché à ton maître ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <stage type="pers"> (avec énergie)</stage>
                            <p>À mon maître ! Mon bienfaiteur, mon père de lait ! Ah ! Dieu !... pas
                                beaucoup. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Ce sentiment t'honore. De sorte que pour une récompense, tu aiderais à le
                                faire tomber dans un piège ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Par exemple ! Dans deux pièges si la récompense était bonne. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Ce sentiment t'honore. Et l'on méconnait cette noble classe.
                                Je te donne habit, veste, culotte, achetés à la confection, chez un
                                prophète de mes amis qui a un palais de cristal, en outre une casquette
                                de loutre ; un bonnet grec qui a servi à un Turc, et un caleçon de
                                bain.</p>
                        </sp>
                        <pb n="25" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_25.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ce dernier article me décide, j'ai l'idée d'aller au bain cet été, vous
                                me croirez si vous voulez, ce sera la première fois de ma vie que je me
                                serai baigné. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Vous n'êtes pas soigneux, Gilles.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Mon éducation fut négligée et mon individu a été comme mon éducation,
                                hélas ! Que faut-il faire pour mériter tant de faveurs ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Me vendre ton âme, devenir un instrument de trahison, en un mot raconter
                                à ton maître une infâme blague.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oh !.. j'en suis. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Tu vas lui dire que tu es chargé par Florine de lui demander un moment
                                d'entretien.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <pb n="26" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_26.jpg"/>
                            <p> Vraiment ?</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>C'est une ruse.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Gros malin d'enchanteur... va.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Truitonne la remplacera, il lui engagera sa foi.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Mais s'il trahit ses serments et sa foi ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Alors, malheur à lui, je lui flanquerai une perruque dont il se
                                souviendra. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Et quand m'enverrez-vous mes effets ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Sitôt que tu auras commis ta petite trahison, tu viendras en recevoir le
                                fruit. <stage type="corps">(à part)</stage> Et comme je n'aime pas les
                                traîtres, monsieur Gilles recevra son châtiment pour avoir trahi son
                                maître. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Adieu, aimable enchanteur.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Bonsoir, double Gilles. </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Gilles, </name>
                                <name>Charmant</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <pb n="27" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_27.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Voilà le Prince qui arrive tout guilleret, commençons mon horrible
                                guet-apens. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR</label> Du Tra la la</stage>
                            <lg>
                                <l>Ah ! que l'on est heureux</l>
                                <l> Quand on est amoureux.</l>
                                <l>L'amour change en bonheur</l>
                                <l>Le plus triste malheur,</l>
                                <l>On aime le loto,</l>
                                <l> Le vilain semble beau.</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l>Alors Gilles qu'on dit laid</l>
                                <l>Très joli vous parait.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Ensemble</speaker>
                            <stage type="pers"> (dansent joyeusement)</stage>
                            <lg>
                                <l>Sur l'air du tra la la...</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ah ! mon cher maître, que vous avez raison de vous réjouir, car la gente
                                Florine m'a dit qu'elle voulait causer avec vous.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Ô bonheur inespéré, et où, et quand, quand ?...</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Quand, quand ? tout de suite, et où ? ici, quand il ne fera plus clair.
                                La nuit, tous les Princes sont gris. Allons toucher le prix de mon
                                forfait. <stage type="corps">(Il sort.)</stage>
                            </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Charmant</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <stage type="pers"> (seul)</stage>
                            <pb n="28" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_28.jpg"/>
                            <p>Eh ! perfide enchanteur, tu voulais m'affubler de ton horrible Truitonne,
                                mais le bon génie qui me protège veille sur moi, il m'éclaire. <stage
                                    type="corps">(Le théâtre s'obscurcit.)</stage> On n'y voit goutte,
                                c'est le vrai moment. <stage type="corps">(musique)</stage> J'entends
                                trotiller, c'est mon amante. </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Charmant, </name>
                                <name>Truitonne</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Est-ce fait ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Fait ? Ah, fait...</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Ah ! Prince, vous devez me trouver bien chose de venir vous parler ainsi à
                                la brune.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Bien chose, elle s'exprime cocassement, c'est l'obscurité qui l'empêche
                                de voir clair à ce qu'elle dit. N'importe, engageons-lui ma foi..
                                Florine, Florine, chère Florine, Voulez-vous accepter un amour éternel ?
                                C'est une bagatelle. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Cet anneau est un gage...</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>C'est le premier gage touché par votre main, je vous en donnerai d'autres
                                plus tard... je vous donnerai une magnifique corbeille.</p>
                        </sp>
                        <pb n="29" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_29.jpg"/>


                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>De friandises. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Elle est portée sur la bouche, n'importe, mes moyens me permettent de la
                                nourrir convenablement.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>J'aime beaucoup le pain d'épice.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Je n'en suis pas fou, mais je vous permettrai cette consommation,
                                modérément pourtant. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Et des pruneaux.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Oui, oui, mais si nous parlions d'autres chose que de comestibles, de
                                votre rivale par exemple, dont je souhaite à tout prix éviter
                                l'alliance. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Elle est bien tenace.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p> Et moi bien entêté, et c'est vous seule que j'épouserai. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p> Et ma sœur ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Que Satan s'en empare s'il le veut.</p>
                        </sp>
                        <pb n="30" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_30.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>La voix de Rotomago</speaker>
                            <p> Que tes vœux soient exaucés ! </p>
                            <stage type="saut">Le théâtre s'éclaire. On voit un petit diable emporter
                                Florine qui crie.</stage></sp>
                        
                        <sp>
                            <speaker>[Florine]</speaker>
                            <p> Prince, au secours ! </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Charmant, </name>
                                <name>Truitonne, </name>
                                <name>Rotomago</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Truitonne ! J'aurais dû la deviner à son langage gastronomique. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Allons mes enfants, je vous bénis, je vous unis, vlan vlan. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Retire-toi imposteur, ou redoute ma colère.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Petit croquet, je ne ferai qu'une bouchée de toi. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Ne m'approche pas, ou je te passe mon pied au travers du corps, rends-moi
                                Florine. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Florine n'existe plus, tu l'as toi-même envoyée au diable.. Il y avait
                                encore une place, elle est partie. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p> Je la disputerai à ce puissant persécuteur.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Va la demander au cimetière... où elle est déjà installée.
                            </p>
                        </sp>
                        <pb n="31" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_31.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Eh bien oui, j'irai... que diable il y a eu erreur, on peut bien faire
                                des réclamations.. Il n'est pas encore quatre heures, les bureaux ne
                                sont pas fermés... J'y cours...</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Et Truitonne que tu abandonnes ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Je vais la proposer à Belzébuth pour remplacer Florine. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Je ne veux pas... na !</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR :</label> Rendez-moi etc.</stage>
                            <lg>
                                <l>Je veux revoir Florine oui-dà,</l>
                                <l>Je veux revoir Florine,</l>
                                <l>Quand même je devrais pour cela</l>
                                <l>Prendre une carabine.</l>
                                <l>Dans le cimetière de ce pas</l>
                                <l>Je me rends à l'instant parce...</l>
                                <l> Que je prétends ici n'être pas</l>
                                <l>Le dindon de la farce.</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Ah ! mon parrain.. il s'en va...</p>
                        </sp>

                        <pb n="32" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_32.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Ne crie pas, ne fais pas de girie, je suis là... Ne fais pas de manière,
                                ça n'avance à rien... où... </p>
                            <stage type="saut">Musique</stage>
                        </sp>
                    </div>
                </div>

                <div type="3">
                    <head type="tableau" n="3">Tableau III</head>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <stage type="saut">Le cimetière. Musique effrayante.</stage>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>En voilà une canaille que ce Rotomago... Je fais mon infamie à mon
                                maître... ça marche tout seul... Il gobe ça. Je vais demander mon
                                salaire... De quel sale air parles-tu me dit cet atroce nécromancien...
                                Ce que vous avez promis... ma garde-robe... Tu me demandes la garde-robe
                                ?.. Non.. Pas ça... Ah ! tes frasques ? Oui, tu vas tourner à gauche...
                                puis à droite.. puis à gauche... tu tourneras ensuite à droite...
                                toujours à droite et j'arrive ici... chez messieurs les trépassés.
                                    <stage type="corps">(Un fantôme se lève.)</stage> Ah !... qu'est-ce
                                que ce grand pâle ?... <stage type="corps">(Un autre vient. Plusieurs
                                    apparitions se montrent.)</stage> La vilaine société... je veux m'en
                                aller d'ici... Ah ! voilà mon maître ... Il a l'air au désespoir. </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">

                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <pb n="33" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_33.jpg"/>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Gilles, </name>
                                <name>Charmant</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <lg>
                                <l>Quel désespoir...</l>
                                <l>Où trouverai-je ma Florine ?</l>
                                <l>Quel désespoir !</l>
                                <l>J'en pleurerais matin et soir.</l>
                            </lg>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l>Il a mauvaise mine.</l>
                                <l>Je suis très ennuyé</l>
                                <l>D'l'avoir perdu Florine</l>
                                <l>Et de n'être pas gagé.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Tous deux</speaker>
                            <lg>
                                <l>Quel désespoir.</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Ah ! c'est toi Gilles ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Hélas, c'est un serviteur coupable qui se repent. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Crarmant</speaker>
                            <p> Approche, si je n'étais pas si affligé je te châtierais. Voilà tout ce
                                que je peux faire pour toi, pour le moment, mais tu n'y perdras rien.
                            </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ça se trouvera avec autre chose.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Ah ! voilà le domicile actuel de ma bien aimée, son nom y
                                est inscrit, Gilles, va frapper à la porte.</p>
                        </sp>
                        <pb n="34" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_34.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Monsieur, il y a ici de biens vilains concierges, encore plus
                                désagréables que ceux des vivants. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Je t'ordonne de n'avoir pas peur, je ne te paie pas pour avoir peur.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Allons, c'est juste. <stage type="corps">(Il va au tombeau.)</stage>
                                Mademoiselle Florine s'il vous plait. <stage type="corps">(Le tombeau
                                    s'ouvre et Florine parait.)</stage></p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Prince, on te trompe, Florine n'est pas morte, elle existe encore pour
                                t'aimer. <stage type="corps">(Elle disparait.)</stage></p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Petite bonne femme vit encore ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Gilles, faisons ici une vie de voleurs pour qu'on nous la rende, cognons
                                partout, cassons tout. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ah ! monsieur, nous nous ferons une mauvaise affaire, nous y laisserons nos
                                os.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Tant pis, je suis exaspéré. </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>les mêmes, </name>
                                <name>Rotomago</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <pb n="35" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_35.jpg"/>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Tout ce bacchanal est ridicule, Prince. Il n'y a pas à dire, mon bel
                                ami, il faut épouser Truitonne comme tu t'y es engagé.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p> On s'était f... moqué de moi, allez vous promener.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Oh ! tu nous jettes en l'air.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p> Parfaitement.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>C'est toi qui iras... va faire l'oiseau auprès de ta belle à présent, je
                                te mets en pénitence pour sept ans, au chenevis et à l'eau. </p>
                            <stage type="saut">Le Prince se change en oiseau bleu.</stage> </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <lg>
                                <l>Prince bleu,</l>
                                <l>Vole vole. <stage type="corps">(bis)</stage></l>
                                <l>Je te donne ma parole,</l>
                                <l> Petit Prince de bricole,</l>
                                <l> Si tu me piques un jeu,</l>
                                <l>Tu resteras oiseau bleu. </l>
                                <l>Vole, vole. <stage type="corps">(bis)</stage></l>
                            </lg>
                            <p> Et toi Gilles j'ai bien envie de te changer en canard.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oh ! non je crains l'eau et je n'aime pas les navets, et puis je ferai
                                tout ce que vous voudrez. Puisque mon maître s'en va à tire
                                d'ailes, je ne peux pas le suivre, moi qui ai toujours été un valet sans
                                zèle.</p>
                        </sp>
                        <pb n="36" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_36.jpg"/>

                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="4">Tableau IV</head>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Florine</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>



                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <stage type="pers"> (seule, intérieur rustique)</stage>
                            <p>Je n'ai fait que changer de tombeau, hélas ! Quand finiront mes peines ?
                                D'abord le diable en m'emportant me fit mal, il m'avait cogné le bout du
                                coude, et cela m'avait répondu dans le petit doigt, et quand j'ai voulu
                                me plaindre il m'a dit que c'était bien fait... Et puis quand je me suis
                                échappée du tombeau où l'on m'avait mise provisoirement pour me punir,
                                on m'a enfermée dans cette tour où je pleure toute la journée en pensant
                                au Prince Charmant, et en m'affligeant parce que je ne sais pas ce qu'il
                                est devenu. </p>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR :</label> Dans cette tour
                                obscure</stage>
                            <lg>
                                <l>Dans cette tour horrible</l>
                                <l>Sans cesse je gémis.</l>
                                <l> Si j'avais des amis</l>
                                <l> Dont le cœur fût sensible,</l>
                                <l>Ils me retireraient d'ici.</l>
                                <l>Hélas il n'en est pas ainsi.</l>
                                <l>Comme une pénitente</l>
                                <l>Qu'on veut faire pâtir,</l>
                                <pb n="37" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_37.jpg"/>
                                <l>Dans ces lieux on me plante</l>
                                <l>Hélas pour reverdir.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Florine, </name>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Silence... prisonnière !</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>On ne peut pas chanter pour se distraire à présent ?</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Non.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Tiens, c'est Gilles. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oui.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Vous n'êtes donc plus valet de votre maître ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Non. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Et vous êtes mon geôlier ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oui.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Oh ! le vilain métier.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <pb n="38" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_38.jpg"/>
                            <p>Vous êtes encore bonne là, princesse infortunée. Si vous croyez que c'est
                                facile à avoir, une place !</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Votre maître vous a chassé. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Le pauvre jeune homme, hélas !</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Il est mort ?</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <stage type="pers"> (à part)</stage>
                            <p> N'oublions pas les recommandations de ce gredin d'enchanteur. <stage
                                    type="corps">(haut)</stage> La douleur de vous avoir perdue,
                                princesse... et douze babas qu'il a mangé tout chauds ont terminé sa
                                glorieuse carrière. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Pauvre Prince ! Ah ! ah !... et c'est pour moi. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Bah ! Bah ! les babas y ont bien été pour quelque chose. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Je le pleurerai toute ma vie.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Épousez Rotomago... Ah ! j'avoue que c'est une rude corvée... Je suis son
                                salarié, son suborné, je lui suis dévoué, mais sacrelotte, c'est un
                                épouvantable cadet. Comme coeur par exemple, je le regarde comme une
                                rocaille, voilà pourquoi je vous conseille de devenir sa femme.</p>
                        </sp>

                        <pb n="39" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_39.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p> J'aime mieux rester en prison.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>J'avais promis de sa part de tâcher de vous séduire en vous disant
                                beaucoup de bien de lui... Je dois m'acquitter de cette tâche. Voyons, il
                                a un nez en pied de marmite, j'en conviens. Mais ces nez-là redeviennent
                                à la mode. Il est tordu et louche, les gens marqués d'un bé remportent
                                ordinairement des prix au Conservatoire. Il est bourgeonné, rouge,
                                quinteux, grognon, stupide, enfin il a tant de défauts qu'on ne peut pas
                                en distinguer un seul, j'espère que vous devez être séduite. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Tout ce que l'on pourra m'en dire ne changera rien à mes résolutions.
                            </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Allons, voilà votre pitance, du pain sec et un pot d'eau. <stage
                                    type="corps">(Il met cela sur la table.)</stage></p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Merci, Gilles. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Sa résignation me touche et m'attendrit, je le sens. Je n'étais pas fait
                                pour être geôlier. Ah ! soif des richesses, tu me conduis là.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <pb n="40" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_40.jpg"/>
                            <stage type="saut">Elle va pour s'approcher de la table, le pot se change
                                en une bouteille et le pain en brioche.</stage>
                            <p>Une brioche ! </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>
                                <stage type="corps">(S'approche.)</stage> Du vin muscat, si c'est comme
                                cela que je fais mon état, je ne risque rien. Retirons-lui ces douceurs,
                                consommons-les nous-même. <stage type="corps">(Il s'approche. Cela se
                                    change en chauve-souris et autres trucs.)</stage> Si je savais quel
                                est le gamin qui me fait ces polissonneries là ! Je me retire, je vais
                                vous enfermer à triples verrous. Et ce soir je vous apporterai de
                                l'autre pain et de l'autre eau. Ah ! non, non, non, je n'étais pas fait
                                pour être geôlier. <stage type="corps">(Il sort.)</stage></p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Florine</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <stage type="pers"> (seule)</stage>
                            <p><stage type="corps">(Elle va à la fenêtre.)</stage> Pauvre Prince mort de
                                chagrin et d'indigestion, ça a dû le faire bien souffrir. Rotomago, lui,
                                ne mourrait pas ainsi, rien ne le chagrine, et il mangerait trente
                                gigots sans s'incommoder. Qu'a-t'il fait pour être ainsi favorisé par la
                                nature ? Pour calmer mon chagrin, regardons dans la campagne... Que
                                vois-je sur cet arbre ? Un bel oiseau, couleur d'azur ! Eh ! les jolies
                                pattes, le beau bec, et comme ses yeux sont expressifs ! Il me regarde
                                d'une façon qui me rend toute honteuse. <stage type="corps">(Elle se
                                    retire.)</stage> Il a l'air bien triste parce que je me
                                retire, il se déplume, il va se faire mal. S'il se crevait un œil avec
                                son bec, j'en serais inconsolable. Disons-lui quelques mots
                                gracieux.</p>
                            <pb n="41" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_41.jpg"/>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR</label></stage>
                            <lg>
                                <l>Oiseau bleu, oiseau charmant,</l>
                                <l>Vole, vole à ma parole,</l>
                                <l>Oiseau bleu couleur du temps,</l>
                                <l>Viens, vole à moi promptement.</l>
                                <l>Il s'approche, ah ! quel bonheur,</l>
                                <l> Il grimpe sur la fenêtre.</l>
                                <l> Ne l'effrayons pas de peur</l>
                                <l>De le faire disparaitre.</l>
                                <l>Oiseau etc. etc.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Florine, </name>
                                <name>L'Oiseau bleu</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <stage type="saut">Florine va à la fenêtre et la ferme, l'Oiseau entre et
                            voltige partout.</stage>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Il n'est pas farouche, Petit... petit... Venez embrasser maitresse. Mais
                                c'est qu'il vient. As-tu déjeuné Jacquet ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p> Oui, oui, oui...</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Il a déjeuné, quel dommage, je l'aurais invité à prendre quelque chose.
                                Je ne sais pas pourquoi, la présence de cet oiseau me trouble et
                                m'agite. </p>
                            <pb n="42" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_42.jpg"/> <stage type="saut">[L'oiseau] pousse un soupir.</stage>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Il soupire, cœur qui soupire. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>N'a pas ce qu'il désire.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Il parle... Ah ! mon Dieu, je connais cette voix, elle ressemble à celle
                                du Prince Charmant.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>C'est la sienne. Oui, ma chère Florine, je suis le malheureux Prince.
                            </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Comme il est changé !</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>C'est l'impitoyable Rotomago qui m'a joué ce tour-là, parce que je n'ai
                                pas voulu épouser Truitonne, car j'ai fait fi d'elle, pour vous rester
                                fidèle. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Oh ! Prince je vous saurai gré de cette condescendance. Si je sors de
                                cette prison, je vous achèterai un superbe perchoir doré, vous ne me
                                quitterez pas. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Cela me flatterait, ô ma bien aimée, mais j'aimerais mieux redevenir
                                homme, ça m'est plus commode. </p>
                        </sp>
                        <pb n="43" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_43.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Qu'est-ce que cela fait, ne pourrions-nous faire tout de même un bon
                                ménage ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Tant d'innocence me charme, mais je dois vous désabuser. Il y aurait trop
                                d'inconvénients à ce qu'un simple oiseau épousât une jeune fille,
                                rarement on a vu de telles unions tourner bien. Léda épousa un cygne,
                                c'est vrai, on m'a appris cela au collège Stanislas où je fus élevé,
                                mais les enfants qui naquirent d'eux furent de grands désagréments. Je
                                redeviendrai Prince, je le sens dans mon cœur. J'ai su échapper à mille
                                pièges qu'on a tendus sous mes pattes, les gluaux, les filets, j'ai tout
                                évité. Je ne suis venu à vous avec tant de confiance que parce que je
                                connaissais vos sentiments, votre bonté, je savais que vous étiez
                                incapable de faire le moindre mal aux animaux, à plus forte raison quand
                                cet animal est l'amant le plus dévoué. </p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p> Oh ! Prince, que vous me jugez bien. <stage type="corps">(En dehors on
                                    tire les verrous.)</stage> Dieu, c'est Gilles qui est maintenant mon
                                geôlier.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <pb n="44" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_44.jpg"/>
                            <p>Ce drôle-là fait donc tous les métiers. Oh ! je vais le faire périr sous
                                le bâton, que n'ai-je une canne ! </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>En voici une, mais qu'en feriez-vous ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Je ne le frapperai pas de bec mort. <stage type="corps">(Il prend la
                                    canne dans son bec.)</stage>
                            </p>
                        </sp>



                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="5">Scène 5</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>L'Oiseau bleu ici, entré avec effraction ! Rotomago va me croire de
                                connivence avec lui.</p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Ah ! drôle ! Ah ! fripon ! Tu es devenu geôlier de celle que j'aime, je
                                vais te frapper les épaules. <stage type="corps">(Il le frappe et le
                                    poursuit.)</stage></p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ah ! mon Prince, ah ! Oiseau ! Ah ! ah ! prenez garde, si je vous
                                attrape, je vous tordrai le cou. </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Tu oserais me manquer ainsi de respect ? </p>
                        </sp>
                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oh ! mais oui... Ah ! mais oui, je vous plume et je vous fricasse avec
                                tous les égards dûs à votre rang et à votre intéressante infortune. </p>
                        </sp>

                        <pb n="45" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_45.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker> L'Oiseau</speaker>
                            <stage type="pers"> (mélancoliquement)</stage>
                            <p>Hélas ! voilà bien les flatteurs ! Quand on a perdu sa puissance, ce sont
                                vos plus cruels ennemis. Adieu Florine, je rentre dans mon nid, mais de
                                là je veille sur vous.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Je vais appeler l'Enchanteur Rotomago pour vous mettre en cage, et
                                pourtant je ne suis pas fait pour être geôlier... Seigneur Rotomago,
                                arrêtez cet Oiseau, justement la fenêtre est fermée. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Et c'est moi qui ai commis cette imprudence... </p>
                        </sp>


                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="6">Scène 6</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>Rotomago</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Cet oiseau est d'une effronterie, ma parole d'honneur. Je ne sais quel
                                parti prendre à son égard... En chasse, en chasse !</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p><stage type="corps">(Fait un trou dans la vitre et se sauve.)</stage>
                                Vous repasserez une autre fois. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Dieu il s'est blessé, il s'est entré du verre dans la patte </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Il s'est fait mal. Je suis très affligé de le trahir, après tout, c'était
                                un bon maître. Si je savais son adresse, je lui porterais
                                du taffetas d'Angleterre.</p>
                        </sp>
                        <pb n="46" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_46.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Florine va déménager, elle va monter d'un étage. Je la crois plus en
                                sûreté dans le donjon.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Vous lasserez-vous de me persécuter ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Mais du tout, ce n'est pas fatiguant de persécuter. J'ai persécuté
                                énormément de monde, et je ne suis pas las. Allons, qu'on fasse son
                                paquet et nous, prenons des fusils et allons à la recherche de cet
                                oiseau de mauvais augure. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oh ! moi je suis très maladroit, je ne veux pas le viser, alors je suis
                                capable de l'attraper. </p>
                        </sp>
                        <stage type="air">Musique de chasse</stage>
                    </div>
                </div>
                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="5">Tableau V</head>

                    <stage type="saut">Le théâtre représente une tour et un arbre. Campagne.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Truitonne, </name>
                                <name>Rotomago, </name>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <lg>
                                <l>Allons, mettons-nous en campagne.</l>
                                <l>Oiseau bleu, gare au mousqueton</l>
                                <l>Ton, ton, ton, ton taine, ton, ton, </l>
                                <pb n="47" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_47.jpg"/>
                                <l> Fusses-tu sur une montagne</l>
                                <l>Va, je ferai baisser ton</l>
                                <l>Ton ton ton tin taine.</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <lg>
                                <l>Cet Oiseau bleu qui fut mon maître,</l>
                                <l>M'a donné des coups de bâton,</l>
                                <l>Ton ton. </l>
                                <l>Mais moi je veux le prendre en traître</l>
                                <l>Avec ce fusil à piston,</l>
                                <l>Ton ton. etc.</l>
                            </lg>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Moi, je ne veux pas qu'on lui fasse trop de mal, je ne veux pas qu'on le
                                tue tout à fait. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Mon fusil est chargé avec du sel, c'est un tonique. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Mais je veux l'épouser, le garder toujours avec moi.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Écoute, si ce généreux Prince succombe dans cette lutte acharnée, je le
                                ferai empailler. Tu le mettras sur la commode. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Avec des yeux d'émail.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Des yeux qui remueront, et un petit soufflet dans les pattes 
                                qui fera... hou ! hou ! Quand on appuiera dessus.</p>
                        </sp>
                        <pb n="48" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_48.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Ça sera à peu près comme s'il était vivant.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p> À peu de chose près. Recommençons nos chants bruyants et joyeux. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Oh ! je n'étais pas né pour être meurtrier.<stage type="corps"> (Ils
                                    sortent en chantant ton ton.)</stage>
                            </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Florine</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <stage type="pers"> (à la fenêtre)</stage>
                            <p> Mon pauvre Oiseau bleu, où est-il ? Je voudrais le soigner. S'il pouvait
                                prendre un bain de pattes... J'ai déchiré mon mouchoir pour lui faire
                                de la charpie, et puis avec ce fichu il mettra son ergot en
                                écharpe... Où est-il ?... </p>
                            <lg><l>Oiseau bleu couleur du temps,</l> <l>Viens, vole à moi
                                promptement.</l> </lg>
                        </sp>
                    </div>

                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Florine, </name>
                                <name>L'Oiseau</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>
                        <stage type="saut">L'arbre s'entrouvre.</stage>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Je suis là, je me porte mieux. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Quel bonheur, j'étais bien inquiète de vous. J'aurais envoyé savoir des
                                nouvelles, mais je n'ai pas de bonne en ce moment-ci comme
                                vous savez. </p>
                        </sp>
                        <pb n="49" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_49.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Je vous sais gré de l'intention... J'ai passé une bonne nuit, je ne suis
                                pas trop mal dans ce nid. Comme Prince, ça ne me suffirait pas, mais
                                comme Oiseau je n'ai pas trop à me plaindre. </p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Et vous ressentez-vous de votre lutte ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Non une simple égratignure. Quand j'étais à la tête de mon royaume et que
                                je faisais la guerre, j'en ai vu bien d'autres.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>C'est égal, je veux que vous veniez là sur ma fenêtre pour me rassurer.
                                    <stage type="corps">(L'Oiseau vole.)</stage> Là, vous voyez bien, vous
                                boitez en volant. Mon Dieu, que je suis à plaindre. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Votre douleur me touche, on vous a donc changée de prison.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Oh ! mon Dieu oui... C'est bien laid ici, je voulais que Rotomago me fît
                                mettre du papier, il m'a cruellement refusé. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Il est bien propriétaire. Mais vous ne resterez pas 
                                longtemps dans cette horrible tanière. Je me suis arraché une plume,
                                j'ai prié un écrivain public de me la tailler et j'ai écrit à mon grand
                                Sénéchal de mettre en marche une armée de cent mille hommes pour vous
                                délivrer. J'espère que ça ne tardera pas. Entendez-vous le tambour, je
                                crois que c'est l'avant-garde. Non, c'est un bourdon qui chante en faux
                                bourdon. Il vient de ce côté, il a une lettre... c'est un facteur. Au
                                Prince Charmant, c'est pour moi, bourdon. <stage type="corps">(Le
                                    Bourdon grogne.)</stage> Hein, dix centimes, il ne pouvait pas
                                l'affranchir ? Dans ma position, je n'ai pas d'argent sur moi. Auriez-vous
                                la bonté, chère Florine, de m'avancer cette somme ? <stage
                                    type="corps">(Il paie.)</stage> Que vois-je ? Mes états sont
                                attaqués de toute part. Sans ma présence, tout est perdu, que faire
                                ?</p>
                        </sp>

                        <pb n="50" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_50.jpg"/>
                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Ce que l'honneur vous commande.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Mais partir, aller devant mes sujets dans ce plumage ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Si votre ramage se rapporte à votre plumage, vous pourrez ranimer leur
                                courage.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'oiseau</speaker>
                            <p>Je vous obéis. Adieu Florine, pense à moi toujours. </p>
                            <stage type="saut">Il s'envole. Un coup de fusil part. Il tombe par
                                terre.</stage></sp>
                        


                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <pb n="51" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_51.jpg"/>
                            <p>Il est tué ! Je m'évanouis. <stage type="corps">(Elle disparait.)</stage>
                            </p>
                        </sp>

                    </div>

                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Rotomago, </name>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>C'est à moi le gibier.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Non c'est à moi, c'est lui mon maître. <stage type="corps">(à
                                    part)</stage> Il vit encore, il n'est que salé, c'est moi qui l'ai
                                touché. <stage type="corps">(haut)</stage> Il est mort ! </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Ma foi, je n'en suis pas fâché... C'est peut-être un peu cruel, mais il me
                                donnait trop de tintouin, Gilles, montre-toi bon serviteur, charge
                                toi des obsèques de cet illustre monarque. Envoie partout des billets de
                                faire-part, je vais voir à m'arranger pour le faire embaumer à bon
                                marché. </p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ce pauvre maître, il n'est qu'évanoui, le sel l'a effleuré. Je vais lui
                                en faire respirer, d'ailleurs le sel conserve, nous le conserverons.
                            </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Je respire, qui est là ?</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Moi, votre sauveur, votre restaurateur.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Bon valet, bon valet, mais la gloire m'appelle, mets-moi dans ta
                                carnassière, et transporte moi dans mon royaume. </p>     
                        </sp>
                        <pb n="52" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_52.jpg"/>
                       <sp> <speaker>Une voix de fée</speaker> <p>C'est inutile, je vais te fournir un
                        wagon 1ère classe.</p></sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Être mystérieux, je ne te remercie pas, je te voue une reconnaissance
                                presqu'éternelle. </p>
                            <stage type="saut">Musique. Un petit wagon féerique parait.</stage></sp>

                        

                    </div>
                </div>

                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="4">Tableau VI</head>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Un Seigneur, </name>
                                <name>Un autre Seigneur, </name>
                                <name>Un Huissier</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <stage type="saut">Salon riche</stage>


                        <sp>
                            <speaker>Un Seigneur</speaker>
                            <p>L'absence du roi se prolonge.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Un autre</speaker>
                            <p>Probablement parce qu'il ne vient pas encore.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Un autre</speaker>
                            <p>Cette remarque est judicieuse. Je demande qu'elle soit consignée au
                                procès verbal.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Un Huissier</speaker>
                            <p>Un oiseau demande à entrer.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Le premier Seigneur</speaker>
                            <p>C'est très désagréable, on nous dérange dans un moment comme celui-ci.
                            </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Un autre</speaker>
                            <pb n="53" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_53.jpg"/>
                            <p>Il est de notre devoir dans la situation grave où nous sommes, d'écouter
                                toutes les observations, de prendre tout les renseignements. Huissier,
                                quel est ce volatile ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Huissier</speaker>
                            <p>Je ne connais pas cet oiseau-là, mais il a un air fier, un maintien
                                assuré.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Un Seigneur</speaker>
                            <p>Qu'il entre. </p>
                        </sp>
                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>L'Oiseau</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <stage type="saut">L'Oiseau va se percher sur le trône.</stage>


                        <sp>
                            <speaker>Le 1er Seigneur</speaker>
                            <p> Allez vous percher autre part, messire Oiseau, c'est la place de notre
                                souverain. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <lg>
                                <l>C'est la mienne,</l>
                                <l>C'est moi qui suis le roi.</l>
                                <l>Je viens en personne</l><l> Ici sauver ma couronne.</l>
                                <l>Oui sur ma foi,</l>
                                <l> Amis c'est moi</l>
                                <l> Qui viens encore, viens imposer ma loi,</l>
                                <l>C'est moi</l><l> Qui suis le roi.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <pb n="54" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_54.jpg"/>

                        <sp>
                            <speaker>Un Seigneur</speaker>
                            <p>Cruelle perplexité, c'est bien la voix de notre Roi, quoique qu'un peu
                                plus flutée, mais si peu reconnaissable. Avez-vous des papiers sur vous
                                ? </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Je n'ai pas de poche. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Un Seigneur</speaker>
                            <p>C'est très embarrassant.</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Laissez-moi me mettre à la tête de mes troupes, vous me reconnaitrez à
                                mon courage.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Un Seigneur</speaker>
                            <p>Un oiseau à la tête d'une armée !</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <lg>
                                <l>Cela vous parait fort étrange </l>
                                <l>Mais il faut qu'il en soit ainsi,</l>
                                <l>Et tant pis si je vous dérange</l>
                                <l> Mais je prétends régner ici.</l>
                                <l>Oui, l'Oiseau bleu</l>
                                <l>Saura morbleu</l>
                                <l>Marcher au feu,</l>
                                <l> Le premier ventre bleu.</l>
                                <l>Il peut avec</l>
                                <l>Ongles et bec</l>
                                <l>Aux ennemis commander le respect.</l>
                                <pb n="55" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_55.jpg"/>
                                <l> Messeigneurs, lisez donc l'histoire</l>
                                <l>Et vous verrez plus d'un oiseau</l>
                                <l>Placé sur le haut du drapeau</l>
                                <l> Conduire à la victoire.</l>
                            </lg>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Tous</speaker>
                            <lg><l>Sire, montez sur le drapeau.</l> <l>Courons à la victoire.</l> </lg>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="3">Scène 3</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>Gilles</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p> Je vous annonce le père rabat-joie, le féroce Rotomago. Il a forcé la
                                consigne, je lui ai dit on ne passe pas, il m'a prouvé que si. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Le Seigneur</speaker>
                            <p>Qu'il soit introduit. </p>
                        </sp>

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="4">Scène 4</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Rotomago, </name>
                                <name>Truitonne</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>


                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Oiseau royal, ton courage et ta persévérance m'ont touché, Je veux bien
                                te rendre ta forme première, quoique tu ne sois réellement pas mal comme
                                cela ! Mais enfin, c'est gênant pour faire un plan de campagne. Je te
                                rends ta forme, dis-je, à condition que tu épouseras la petite... C'est
                                réellement ridicule de faire tant de façons que cela.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <pb n="56" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_56.jpg"/>
                            <p>C'est vrai, je suis bien gentille pourtant.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Il faut le dire très vite. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau</speaker>
                            <p>Je devrais refuser, mais le bonheur de mes sujets l'exige... Je me
                                sacrifie. <stage type="corps">(Il redevient Prince.)</stage></p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Tous</speaker>
                            <p>Vive le Roi Charmant ! </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ah ! mon roi, décidément vous êtes plus présentable comme ça. <stage
                                    type="corps">(Il l'essuie.)</stage> Vous êtes encore plein de plumes.
                            </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Qu'on célèbre à l'instant les noces de ces deux amoureux.</p>
                            <stage type="saut">Musique</stage></sp>
                        


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p> Adieu donc, ma chère Florine. </p>
                        </sp>
                    </div>
                </div>

                <div type="2">
                    <head type="tableau" n="5">Dernier Tableau</head>
                    <stage type="saut">Le théâtre se change en un grand palais.</stage>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="1">Scène 1</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Rotomago, </name>
                                <name>Truitonne, </name>
                                <name>Gilles, </name>
                                <name>Charmant, </name>
                                <name>Seigneurs</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker/>
                            <stage type="saut">Chants</stage>
                            <lg>
                                <l>Chantons le mariage,</l>
                                <l>Notre Prince Charmant </l>
                                <pb n="57" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_57.jpg"/>
                                <l>Dans les liens s'engage</l>
                                <l>Par un pur dévouement.</l>
                            </lg>
                            <stage type="saut">Ici on entend une détonation. Un petit nuage amène Florine et
                                le Petit Génie.</stage></sp>
                        

                    </div>
                    <div type="3">
                        <head type="scene" n="2">Scène 2</head>
                        <listPerson>
                            <personGrp>
                                <name>Les mêmes, </name>
                                <name>Le Génie, </name>
                                <name>Florine</name>
                            </personGrp>
                        </listPerson>

                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Malgré la métamorphose Prince Charmant, moi qui suis ton génie, je ne
                                t'ai pas abandonné. Je viens de renverser tous tes ennemis. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Encore ce petit imbécile de Génie. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Je viens combattre le pouvoir de Rotomago et accomplir ton mariage avec
                                Florine que j'ai délivrée. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Rotomago</speaker>
                            <p>Ah ! ça, mais je porterai mes plaintes, j'attaquerai ce Génie en dommage
                                et intérêts.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Rotomago, tu es dans de mauvaises affaires, ta puissance dont tu as
                                abusé t'est retirée... Et toi [qui] transformes si bien les autres, tu vas
                                devenir un animal. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Ça ne le changera pas.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Rotemago</speaker>
                            <pb n="58" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_58.jpg"/>
                            <p>Ai-je le droit de chasser au moins ? Je veux être un animal carnassier,
                                féroce et indomptable par les Carters et Van Amburg. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Tu deviendras coq dinde, c'est l'animal qu'on n'a jamais pu réduire à la
                                raison. <stage type="corps">(Il devient un dindon.)</stage></p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Bravo... Ah ! bravo.. Je demande à le truffer, ou à le mettre en daube.
                                    <stage type="corps">(Le dindon le poursuit.)</stage> Ah ! je ne te
                                crains plus... Sois gentil et je te donnerais du nanan. <stage
                                    type="corps">(à part)</stage> Je le flatte, mais au moment où il ne
                                s'y attendra pas, je le mets à la broche.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Si Truitonne veut devenir bonne fille, elle embellira et je lui donnerai
                                un bon mari. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Embellissez-moi aussi et j'épouse Truitonne, ou plutôt laissez-nous laids
                                tous les deux, ça ne nous déparera ni l'un ni l'autre. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <p>Ma chère Florine, m'aimez-vous mieux ainsi ?</p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Florine</speaker>
                            <p>Prince, vous me rendrez justice que je ne vous ai pas dédaigné, même quand
                                vous n'étiez que l'Oiseau bleu.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Charmant</speaker>
                            <pb n="59" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_59.jpg"/>
                            <p> Gilles, pour te récompenser des services que tu ne m'as jamais rendus, je
                                te nomme grand officier de bouche.</p>
                        </sp>


                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Ah ! bien, alors je l'épouse, au moins nous mangerons de bonnes choses.
                            </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <stage type="pers">(à Truitonne)</stage>
                            <p>À la première occasion je ferai rôtir vôtre tuteur. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Truitonne</speaker>
                            <p>Il doit être trop dur. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Gilles</speaker>
                            <p>Nous l'attendrirons. </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Le Génie</speaker>
                            <p>Je te quitte en apparence Prince, mais tant que tu te conduiras bien, ton
                                Génie sera près de toi ! </p>
                        </sp>

                        <sp>
                            <speaker>Chœur</speaker>
                            <lg>
                                <l> Chantons ce mariage,</l>
                                <l>Au moins en ce moment,</l>
                                <l>L'hymen qui les engage</l>
                                <l>Est plus heureux vraiment.</l>
                                <stage type="corps">Couplet</stage></lg>
                            </sp>

                        
                        <sp>
                            <speaker>L'Oiseau bleu</speaker>
                            <stage type="air"><label type="air">AIR :</label> J'en guette un
                                petit</stage>
                            <lg>
                                <l>Chaque couleur a dit on son emblème</l>
                                <l>Le gris est pâle et le vert plein d'espoir,</l>
                                <l>Le jaune est laid, a peu d'attrait quand même</l>
                                <l> Et le blanc par trop blême.</l>
                                <pb n="60" facs="19_F_MONTGOBERT_LOiseauBleu_FR_AN_60.jpg"/>
                                <l>Nous ne voulons ce soir rien voir en noir</l>
                                <l> En ce moment quand le public dispose</l>
                                <l>Nous ne formons qu'un désir, un seul voeu,</l>
                                <l> C'est de trouver avec notre Oiseau bleu</l>
                                <l>Un avenir couleur de rose.</l>
                            </lg>
                        </sp>
                        <div type="6">
                            <head type="div6">Fin</head>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

            
        