<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet href="style_xml.css" type="text/css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title ref="https://puppetplays.eu/en/oeuvres/230715/wolfdietrich-und-die-rauhe-els">Wolfdietrich und die Rauhe Els</title>
        <respStmt>
          <name xml:id="MSK">Maxine Schoehuys-Kreiss</name>
          <resp ref="maxine.schoehuys-kreiss@univ-montp3.fr">Edition</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JB">Jean Boutan, </name>
          <name xml:id="AM">Anaïs Malfatti</name>
          <resp>Transcription and edition</resp>
        </respStmt>
        <principal ref="didier.plassard@univ-montp3.fr" xml:id="DP">Didier Plassard</principal>
        <sponsor>PuppetPlays project (ERC GA 835193)</sponsor>
        <funder>European Research Council - ERC</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor/>
        <availability status="restricted">
          <p>null</p>
        </availability>
        <idno type="DOI"/>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note>A young knight is punished for having dismissed an ugly woman</note>
        <note>When Alexander von Bernus opened his shadow theatre in 1907 in the artistic
          neighbourhood of Schwabing in Munich, he wished to present a new form of art, which
          he explicitly connected with the Romantic tradition. This new form of art would be
          different from the shows of the Chat Noir cabaret in Paris and make better use of
          the immaterial quality of shadows to venture into the realms of the soul and of
          dreams. Mysticism pervaded the intellectual and artistic circles of Munich at the
          beginning of the 20th century, and it had something to do with this project too,
          since it aimed at “the most metaphysical union of image, poetry and music”. Karl Wolfskehl is one of the co-founders of the Schwabinger
          Schattenspiele, for which he wrote three plays. Wolfdietrich und die
          Rauhe Els features in the inauguration program of the theatre. Wolfskehl’s
          plays differ from the oneiric plays of Alexander von Bernus in their themes (most
          notably the relation between genders) and a darker and more violent atmosphere. The
          three plays are rewritings of Nordic myths or oriental tales. In the wake of the
          influential tradition of philology in German universities and of the new dynamic of
          scientific orientalism at the beginning of the century, Karl Wolfskehl was, above
          all, interested in those tales as a scholar and a bibliophile. To write
          Wolfdietrich und die Rauhe Els, he drew on the old Germanic legends,
          a selection of which had been published in Munich by Richard von Khalil (in 1906).
          This collection summarises different versions of the legend of Wolfdietrich.
          Wolfskehl’s play focuses on the chapter entitled « Wolfdietrich und Siegeminne » in
          which the young knight meets a monstrous mermaid. Instead of the divine intervention
          that saves the knight in Richard von Kralik’s version, Karl Wolfskehl uses a moral
          cause: the mermaid’s sudden leniency is caused by the remorse of the knight, who
          recognises his mistreatment of women. Thwarted love, obsession,
          and transformation are expressed in Rolf von Hoerschelmann’s sceneries, where vines,
          brambles, and roots adorn and surround the scenic space, in a way that is as
          aesthetic as it is worrying.</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <listPerson>
          <personGrp role="audience">
            <p>Not specified</p>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <listBibl>
          <msDesc>
            <msIdentifier>
              <repository>Münchner Stadtmuseum - Munich, Allemagne</repository>
            </msIdentifier>
            <physDesc>
              <objectDesc>
                <p>Number of pages in the original document: 18</p>
                <p>Number of acts in the original document: 3</p>
                <p>Format of the original document: Printed</p>
              </objectDesc>
            </physDesc>
          </msDesc>
        </listBibl>
        <bibl>
          <title type="main">Wolfdietrich und die Rauhe Els</title>
          <date>1907</date>
          <author>
            <persName>Wolfskehl Karl</persName>
            <idno type="IDREF">029582474</idno>
          </author>
          
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="de">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords source="animationTechniques">
          <term source="https://puppetplays.eu/en/techniques-d-animation/2440/théâtre-dombres">Shadow theatre</term>
        </keywords>
        <keywords source="literaryTones">
          <term>Fantasy</term>
          <term>Didactic</term>
          <term>Pathetic</term>
        </keywords>
        <keywords source="theatricalTechniques">
          <term>Apparition of a monster</term>
          <term>Magic spell</term>
          <term>Monologue</term>
          <term>Ellipsis</term>
          <term>Aria</term>
          <term>Wandering</term>
          <term>Metamorphosis</term>
        </keywords>
        <keywords source="genre">
          <term>null</term>
        </keywords>
        <keywords source="keywords">
          <term>Initiation tests</term>
          <term>Hero</term>
          <term>Fountain of Youth</term>
          <term>Courtly love</term>
          <term>Ugliness</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <normalization method="silent">
          <p>The semi-diplomatic norms applied are intended to guide and facilitate the reading of the original texts. The transcriptions therefore include spelling and grammatical corrections according to current standards.</p>
          <p>The author's orthographic and grammatical corrections have been integrated into the text without being marked. Cuts for performance purposes have not been adopted in the transcription.</p>
          <p>Syntax has been modernised where it is naturally incorrect or has become incomprehensible today. Additions are limited and indicated by square brackets.</p>
          <p>The copyist's obvious errors (scene numbers, character attributions, etc.) have been corrected. The list of characters could also be corrected.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>Punctuation has been corrected according to modern rules.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <projectDesc>
        <p>Text collected during the PuppetPlays project funded by European Union (Grant
          Agreement 835193) under Horizon 2020. The PuppetPlays project aims to
          re-evaluate the contribution of the puppets repertoire to the construction of
          European cultural identity. Its main goals is to collect a corpus of
          representative plays from Western Europe (Germany, Austria, Belgium, Spain,
          France, Great Britain, Italy, Netherlands, Portugal, Switzerland) between the
          17th and the 21th century. It also tries to identify the characteristics of
          puppet dramaturgy and their variations depending on eras, cultural spheres,
          producing conditions, and the aimed public.</p>
        <p>This edition is the result of university research work, reviewed by the principal investigator.</p>
        <p>This transcription and the editorial work are distributed under the <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Creative
          Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA)
        </ref> licence. This license enables reusers to distribute, remix, adapt, and
          build upon the material in any medium or format for non-commercial purposes
          only, and only so long as attribution is given to the creator. If you remix,
          adapt, or build upon the material, you must license the modified material under
          identical terms. </p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when-iso="2025-04-29" who="#MSK">TEI Header created from a JSON extraction of the PuppetPlays' database.</change>
      <change when-iso="2025-04-14" who="#AM">Correction of the previous transcription according to the project's modernisation rules.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="2" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_002.jpg"/>
      <pb n="3" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_003.jpg"/>
      <docAuthor>
        <persName>Karl Wolfskehl</persName>
      </docAuthor>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Wolfdietrich und die Rauhe Els von Karl Wolfskehl</titlePart>
      </docTitle>
      <docDate>1907</docDate>
      <pb n="4" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_004.jpg"/>
      <castList>
        <head type="personnage">[Figuren</head>
        <castItem>
          <role>Wolfdietrich</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Die Rauhe Els</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Stimme des Wolfdietrich</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Wolksstimmen</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Finer]</role>
        </castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="3">
        <pb n="4" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_004.jpg"/>
        <head type="scene" n="1">Szene 1</head>
        <listPerson>
          <personGrp>
            <name>[Wolfdietrich, </name>
            <name>die Rauhe Els]</name>
          </personGrp>
        </listPerson>
        <stage type="saut">Wolfdietrich im Wald zu Pferd.</stage>

        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Wie war der Tag voll herrlich, bunter Taten!</l>
            <l>Hielt ich nach meiner seigen Lehrer Raten</l>
            <l>fletschte der Saule Rieje noch die Zähne —</l>
            <l>die schlug ich ein... rauft ihm die Zottelmähne,</l>
            <l>Schon halb verendet wollt er nochmals müden</l>
            <l>da sprach mein Schwert das wusst ihn flink zu Duden;</l>
            <l>mein braves Schwert — dich halt ich wohl in Ehren,</l>
            <l>du hiebst schon meinen an aus taufend Sperren —</l>
            <l>ein Wunder — heil und unverlegt heraus;</l>
            <l>dem Vater Half zum Sieg bei jedem Strauß,</l>
            <l>nun bist du teuer mir — nichts auf der Welt</l>
            <l>ist dir blitzblanke Klinge gleich gestellt.</l>
            <l>Dir und dem lieben Rößlein — mit euch beiden</l>
            <pb n="5" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_005.jpg"/>
            <l>wollt ich gern Bann — Fährnis und Hunger leiden</l>
            <l>vor unserer dreie Schnelle Kraft und Feuer</l>
            <l>besteht sein Mitter und sein Ungeheuer</l>
            <l>gelt „Rieslein" anders kam als du gedacht.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <stage type="pers"> (kommt)</stage>
          <lg>
            <l>Du schöner Knab — schlaf bei mir heute Nacht!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Recht... meiner Treu — schon wollt ich sagen: gern.</l>
            <l>Kein Ritter bricht sein Wort. Dank meinem Stern</l>
            <l>Dass ich erst aufsah: garstig Runzehvesen</l>
            <l>aus welchem Kehricht hast dich aufgelesen?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Frag nicht — schau nicht — geh mit...</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Eh das geschicht</l>
            <l>erlebt die Welt, dass Herr Wolfdiertrich flicht!</l>
            <l>Mit Frauen ist ja nicht erlaubt zu streiten,</l>
            <l>mir bleibt nichts übrig als davon zu reiten!</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="6" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_006.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Ist das der Frauendienst den du geschworen?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Jetzt Bettel schweig und lag mich ungeschoren;</l>
            <l>glaubst weil du drein schaust wie die schwere Rot</l>
            <l>ich müsste süttern dich mit meinem Brot? —</l>
            <l>Das spar ich andern — laß die Strafe frei,</l>
            <l>will vorbei. Zu feinem Pferd</l>
            <l>was zauderst, nagst am Zaun</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Bitte sei</l>
            <l>heilig Gebot dir!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Doch nicht Herenbrunst</l>
            <l>zum letzten Male...</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Fürchte meine Kunst!</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="7" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_007.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Fürcht du den Riesenvändger</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Lieg im Staub <stage type="corps">(Wolfdiertrich fällt vom Pferd.)</stage>
                  </l>
            <l>wie sich mein Stab hebt! Raschle dürres Laub</l>
            <l>jahrlang in Schlaf ihn und dein Roß dein Schwert</l>
            <l>nehm ich dir Knaben der sich mir verwehrt!...</l>
            <l>Dass ich Herrin bin von Wolf und Wind</l>
            <l>dass die Wesen im Wald mir gegeben sind,</l>
            <l>dass ich fundig der Kraft bin von Wässern und Erzen,</l>
            <l>das kühlt nicht den Brand, das dämpft nicht die Schmerzen.</l>
            <l>Du ich mit dem Sturzbach vom Felsen springe,</l>
            <l>mit dem Sturm die Wetter zusammen singe,</l>
            <l>all meine Künste hieß ich gehn,</l>
            <l>wollt einer mir gut ins Auge jehn.</l>
            <l>Run muss ich wieder auf sieben Jahr</l>
            <l>in meinen Turm... ob das der letzte war?</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="2">Szene 2</head>
        <stage type="saut">Wald wie bei I. Wolfdietrich erwachend.</stage>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Ich weiß nicht — ich bin wach, tu doch nicht wachen</l>
            <pb n="8" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_008.jpg"/>
            <l>so schwer und wirr und wolkig drückts mein Haupt.</l>
            <l>Musst ich nicht über eine Here laden?</l>
            <l>Mär dämmert so etwas... bin ich verstaubt!</l>
            <l>Und ganz voll welker Blätter! Wie die kleben!</l>
            <l>Wie wird mir schwer vom Boden mich zu heben.</l>
            <l>Säß ich im Sattel schon — wo ist mein Tier?</l>
            <l>Das grast doch immer nah zur Seite mir.</l>
            <l>Hier Springo — hier. Wie rauh mein Rufen hallt.</l>
            <l>Fremd klingt die eigne Stimme... kalt ist es — kalt!</l>
            <l>Ich schlief zu lang... gewiß hat sichs verlaufen.</l>
            <l>Mir war doch grad als hört ichs deutlich schnausen...</l>
            <l>So gehn — den Flüchtling suchen — denn wir beide</l>
            <l>du Schwert und ich... weh mir — keer ist die Scheide!</l>
            <l>In meinem Schlaf — was ist mit mir geschehn.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <stage type="pers"> (kommend)</stage>
          <lg>
            <l>Wir haben und — dünkt mir — schon sonst gesehn</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Die Here! Gott sei gnädig mit mir Armen!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Wilst du dich heute meines Flehns erbarmen?</l>
            <l>Ritter ich knie vor dir... ich will nicht drohn</l>
            <pb n="9" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_009.jpg"/>
            <l>leicht zwäng ich dich in schimpflich niedern Frohn</l>
            <l>und bitte und bitte: Hör mich: Aus freiem Willen</l>
            <l>sollst du dich neigend mein Verlangen stillen.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Du Ungetüm</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Merkst nur die garstge Haut.</l>
            <l>Fühlst nur nicht weiter ?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Was mein Auge Schaut,</l>
            <l>das ist ganz fürchterlich</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Und meine Worte</l>
            <l>sind ohne Süßigkeit?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Die Höllenpforte</l>
            <l>aus der sie strömen machte Engel wüsst.</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="10" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_010.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Du hast scheint mir noch nicht genug gebüßt!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Ach ich vergaß ja, dass ich arm und bloß</l>
            <l>du tückisch Tier — du raubst mir Schwert und Roß!</l>
            <l>Hab ich drum vielen Helden obgesiegt,</l>
            <l>dass mich ein widrig Weibsbild unterkriegt?</l>
            <l>Was wilst du noch von mir? nimm auch mein Blut,</l>
            <l>ich bin nichts mehr — würg mich — der Tod wär gut</l>
            <l>zu enden solche Schmach.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Dürft ich auch töten</l>
            <l>mir wärs zu schlecht. Hilf mir aus meinen Nöten</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Ich will nicht!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Du, besinn dich:</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Nie und nie mehr!</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="11" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_011.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Also vergeh der blöden Augen Schimmer.</l>
            <l>Als blinder Narr durchbettle Steppe und Stadt!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <stage type="pers"> (gebückt, stolpernd)</stage>
          <lg>
            <l>Heut wird’s früh Nacht — obs gewittert hat?</l>
            <l>War ich wo? Ach ich irgendwohin?</l>
            <l>Kann einer mir sagen — wer ich bin?<stage type="corps"> (Halbsingend.)</stage>
                  </l>
            <l>„Es war einmal ein Wolfdiertrich</l>
            <l>des Roß ließ alle hinter sich</l>
            <l>das Schwert war schmeidig und blank geweckt</l>
            <l>hat wen es wollt auf den Grund gestreckt.“</l>
            <l>War der? — Still mit den Lügenmären,</l>
            <l>blind bin ich und krumm und starre vor Schwären.<stage type="corps"> (Er tappt ab.)</stage>
                  </l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Fahr hin... und war das zweite Mal!</l>
            <l>Dass ich ihn fand zu seiner — meiner Qual:</l>
            <l>man weiß ich erst — wie schön der Junge war,</l>
            <pb n="12" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_012.jpg"/>
            <l>als ich zuerst ihn sah vor manchem Jahr,</l>
            <l>da war er nur der mich erlösen sollt,</l>
            <l>Sonst war mir jeder recht. Nun aber rollt</l>
            <l>das Blut mir heiß. Wie er so ganz verstört</l>
            <l>wie ein arm Kindlein sucht was ihm gehört</l>
            <l>und dann halb trotzig und halb verzagt</l>
            <l>sich mir Flenden wiederum versagt:</l>
            <l>nun sönnt ich einen Andern nimmer frein</l>
            <l>und der muss immer mir verloren sein,</l>
            <l>Nun ist mein Hoffen tot — endet mein Suchen,</l>
            <l>mein Mund verlernt das Bitten und das Fluchen,</l>
            <l>Bor meinem Turm am Brunnenrund</l>
            <l>erwart ich nun die letzte — letzte Stund.</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="3">
        <head type="scene" n="3">Szene 3</head>
        <stage type="saut">Die Rauhe Els sitzt da; hinter ihr Brunnen mit hoher Brüstung dahinter Turm
                    und Wimpel.</stage>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Der Quell verschläft im Brummen seine Kraft.</l>
            <l>Das Banner auf dem Turm hängt schlaff am Schaft.</l>
            <l>Wen wollt es flattern auch? Die Herrin wartet</l>
            <l>auf Keinen dem zum Willkomm man standartet.</l>
            <l>Der Ungerufne tritt ins ungeschmückte Haus.</l>
            <l>Wie in den Festsaal... käm er... wär es aus!</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="13" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_013.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Stimme des Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Es war einmal ein Wolfdiertrich,</l>
            <l>des Roß ließ alle hinter sich</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Singt wer?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolksstimmen</speaker>
          <lg>
            <l>Back dich Narr!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <stage type="pers"> (von ein paar hereinragenden Armen mit Knütteln usw. auf die Szene gejagt)</stage>
          <lg>
            <l>Warum tut ihr mir weh?</l>
            <l>Ist das denn bös, dass ich nicht seh?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Finer</speaker>
          <lg>
            <l>Leierst immer dasselbe!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <stage type="pers"> (ganz auf der Szene)</stage>
          <lg>
            <l>Darum schlagt ihr mich armen Mann</l>
            <l>giebt's denn wen der zwei Lieder kann?</l>
            <pb n="14" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_014.jpg"/>
            <l>Ein Lied einem jeden das Leben wird,</l>
            <l>das mit ihm wächst und weint und verdirbt,</l>
            <l>wisst ihr es besser?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Ich weiß es anders nicht!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Wer spricht mir grade ins Gesicht?</l>
            <l>Luft du mir auch weh?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Ich tat dir weh</l>
            <l>doch mehr noch mir!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>In Flocken fällt der Schnee.</l>
            <l>Es rieselt und rischelt — oder ist's Laub!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Dass er hier her fand!</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="15" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_015.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Wer wagte den Raub?</l>
            <l>Ich war doch jung — ich war doch stark.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Das dritte Mat — mir bebt das Mark.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Ich sah doch den Wald voll Ritter und Riesen.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Heilige Stunde sei gepriesen!</l>
            <l>Nun mag der liebe Thor Wunder schaun...</l>
            <l>dientest nie mehr den schönen Frauen?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Was fragst du den Bettler — den räudigen Hund</l>
            <l>was sprach ich — ich weiß nichts! Sei stille mein Mund.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <stage type="pers"> (rufend und dann in den Born springend)</stage>
          <lg>
            <l>Dientest nie? Setzt geschehs! Alle Schleier reißen.</l>
            <l>Ich steig in den Born; laß das Licht dir gleißen!</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="16" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_016.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Was brennt mich im Gesicht!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <stage type="pers"> (taucht schön und jung auf)</stage>
          <lg>
            <l>Ich steig aus dem Born!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Vom Steingeländer tritt es lieblich nieder!</l>
            <l>Ich seh — ich seh! D Antlitz! Bracht der Glieder!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Du siehst und die du siehst fragt: willst du mich!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Schau ich den Tag leibhaft?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Ich fragte: sprich!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Mehr als mein Leben... ich Narr der vergißt</l>
            <l>dass er ein armseliger Landfahrer ist.</l>
            <pb n="17" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_017.jpg"/>
            <l>Vor Schmach ward ich blind und werde sehend aus Hohn</l>
            <l>wär ich nie dir Schützerin Nacht entflohn</l>
            <l>ich zwiefach Verworfner!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Aufgeschaut!</l>
            <l>Ich war die Here — ich bin deine Braut!</l>
            <l>Der junge Fürst wollt sich zur Herr nicht bequemen</l>
            <l>nun muss die Prinzessin den Bettler nehmen.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Mir schwirrt der Kopf!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Hättst du mich gleich erhört</l>
            <l>so ständest du nicht hier zerlumpt und betört;</l>
            <l>nur wer es in den Arm nahm, konnte Lösen</l>
            <l>das Zauberungetüm vom Fluch des Bösen.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Hätt ich's getan!</l>
          </lg>
        </sp>
        <pb n="18" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_018.jpg"/>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Wie schrecktest du zurück</l>
            <l>doch dreimal trafft mich! Unbegreislich, Glück,</l>
            <l>das brach den Zauber — durftest zwiefach sehn.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Nun laß den Bettler seiner Wege gehn!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Noch spröd?</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Hab ich gleich all mein Heil verspielt</l>
            <l>Schande hat nie noch auf mich recht gezielt.</l>
            <l>Wär deiner wert ich — o wie wollt ich werben,</l>
            <l>so aber eil ich bittern Tod zu erben.</l>
          </lg>
        </sp>
        <stage type="saut">Springt auf die Brüstung.</stage>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Tu es lieber Thor!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <stage type="pers"> (springt hinab)</stage>
          <lg>
            <l>Nimm mich du tieser Quell,</l>
            <pb n="19" facs="20_D_WOLFSKEHL_WoldietrichUndDieRauhe_ALL_MUN_019.jpg"/>
            <l>emporgetaucht, jugendlich wie in 1:</l>
            <l>weh wie geschieht mir? Untertauch ich schnell,</l>
            <l>und strudelnd treib ich auf wie leichter Flaum.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Blick in den Brunnenspiegel</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Trügt ein Traum?</l>
            <l>Ich seh Wolfdiertrich mit dem Schwert.</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Dank Wunderborn</l>
            <l>der den Geliebten mir hat neu geborn</l>
            <l>du hast gesühnt. — Vergeh nun Wunderkraft,</l>
            <l>sein Zauber sei als den die Liebe schafft.</l>
            <l>Hörst Ritter wiehern dein getreues Roß...</l>
          </lg>
        </sp>
        <stage type="saut">Dar Roß erscheint am Rand der Szene.</stage>
        <sp>
          <speaker>Wolfdietrich</speaker>
          <lg>
            <l>Dein bin ich Frau!</l>
          </lg>
        </sp>
        <sp>
          <speaker>Die Rauhe Els</speaker>
          <lg>
            <l>Geleit uns auf dein Schloß!</l>
          </lg>
        </sp>
      </div>
      <div type="5">
        <head type="div5">Vorhang</head>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>

            
        